{"title": "Assessment of climate change over South America under RCP 4.5 and 8.5 downscaling scenarios\n", "abstract": " Four sets of downscaling simulations based on the Eta Regional Climate Model forced by two global climate models, the HadGEM2-ES and the MIROC5, and two RCP scenarios\u20148.5 and 4.5, have been carried out. The objective of this work is to assess the climate change over South America based on the Eta simulations. The future changes are shown in timeslices of 30 years: 2011-2040; 2041-2070 and 2071-2100. The climate change response of the Eta simulations nested in HadGEM2-ES is larger than the Eta nested in MIROC5. Major warming area is located in the central part of Brazil. In austral summer, the reduction of precipitation in the central part and the increase in the southeastern part of the continent are common changes in these simulations, while the EtaHadGEM2-ES intensifies the decrease of precipitation in central Brazil, the Eta-MIROC5 expands the area of increase of precipitation in southern Brazil toward the end of the century. In austral winter, precipitation decrease is found in the northern part of South America and in most of Central America, whereas the reduction in southeastern South America is limited to near coastal region. The time series of temperatures show that warming trends are larger in the Eta-HadGEM2-ES than in the Eta-MIROC5 simulations. Heavier precipitation rates are projected in the Central-South of Brazil toward the end of the century. Increase in the length of consecutive dry days (CDD) in Northeast of Brazil and the decrease of consecutive wet days (CWD) in the Amazon region are common features in these simulations.", "num_citations": "258\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Pol\u00edtica industrial do governo Lula\n", "abstract": " Este artigo avalia as Pol\u00edticas Industriais implementadas nos dois governos do Presidente Lula, apontando avan\u00e7os e limites. O primeiro item apresenta sucintamente um hist\u00f3rico do per\u00edodo anterior a 2003. O segundo item trata do per\u00edodo referente ao primeiro mandato de Lula (2003-2006), destacando a suspens\u00e3o (com a Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior\u2013PITCE) do veto anteriormente existente \u00e0 pol\u00edtica industrial, ao mesmo tempo em que \u00e9 mantida a orienta\u00e7\u00e3o ortodoxa da pol\u00edtica macroecon\u00f4mica. O terceiro item aborda o per\u00edodo do segundo mandato de Lula (2007-2010), quando se formula e implementa a Pol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo\u2013PDP, com ganhos em termos de capacidade de coordena\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, que se revelam cruciais para enfrentar a crise internacional que eclode em agosto de 2008, colocando novos e maiores desafios. O \u00faltimo item apresenta algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre os desafios para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto de desenvolvimento nacional.", "num_citations": "207\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "A\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: a experi\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o no Governo Brasileiro\n", "abstract": " O artigo descreve a experi\u00eancia do governo brasileiro na organiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o ao que cabe \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o desenvolvidas por meio da Vigil\u00e2ncia Alimentar e Nutricional, com o uso do Sistema de Vigil\u00e2ncia Alimentar e Nutricional como principal ferramenta; A\u00e7\u00f5es de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade e da Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel, com a implementa\u00e7\u00e3o do Guia Alimentar para a Popula\u00e7\u00e3o Brasileira, da Estrat\u00e9gia Nacional para a Alimenta\u00e7\u00e3o Complementar Saud\u00e1vel, do Programa Sa\u00fade na Escola e A\u00e7\u00f5es de controle e preven\u00e7\u00e3o da Obesidade, Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas e defici\u00eancias de micronutrientes, com foco na anemia ferropriva e hipovitaminose A. As a\u00e7\u00f5es de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica foram fortalecidas com a inser\u00e7\u00e3o do nutricionista nas equipes dos N\u00facleos de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia - equipes multidisciplinares que garantem o matriciamento das a\u00e7\u00f5es de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o \u00e0s equipes de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A intersetorialidade \u00e9 uma das vertentes das a\u00e7\u00f5es de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, tanto com atendimento as fam\u00edlias benefici\u00e1rias do Programa Bolsa Fam\u00edlia como com a integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos diferentes setores (Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Assist\u00eancia Social e Trabalho) no territ\u00f3rio. Configura-se como desafio a consolida\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas para a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil.", "num_citations": "204\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Characterization of the fishery in river communities in the low\u2010solim\u00f5es/high\u2010amazon region\n", "abstract": " Questionnaires were used to collect data from the low\u2010Solim\u00f5es/high\u2010Amazon region, Brazil, between December 1992 and February 1994. Gillnets, fishing rods and castnets were the preferred gear used. Gillnets were used throughout the year whilst other gears were used only in certain periods of the year. The fish caught tended to supply family needs but a high proportion were sold in regional markets. Curimat\u00e3 (Prochilodus nigricans), pacu (various Myleinae) and ruelo (young Colossoma macropomum) were the most frequent species caught. Around 50% of the fish caught in these fisheries was consumed fresh, and the remainder was stored under ice or salted. Fish is the most important source of animal protein for this region, with an annual mean consumption rate of 550 g capita\u22121 day\u22121. The fishery has changed from a subsistence to a commercial scale, which was associated with increasing cattle\u00a0\u2026", "num_citations": "177\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Evaluation of the Eta simulations nested in three global climate models\n", "abstract": " To provide long-term simulations of climate change at higher resolution, Regional Climate Models (RCMs) are nested in global climate models (GCMs). The objective of this work is to evaluate the Eta RCM simulations driven by three global models, the HadGEM2-ES, BESM, and MIROC5, for the present period, 1961-1990. The RCM domain covers South America, Central America, and Caribbean. These simulations will be used for assessment of climate change projections in the region. Maximum temperatures are generally underestimated in the domain, in particular by MIROC5 driven simulations, in summer and winter seasons. Larger spread among the simulations was found in the minimum temperatures, which showed mixed signs of errors. The spatial correlations of temperature simulations against the CRU observations show better agreement for the MIROC5 driven simulations. The nested simulations underestimate precipitation in large areas over the continent in austral summer, whereas in winter overestimate occurs in southern Amazonia, and underestimate in southern Brazil and eastern coast of Northeast Brazil. The annual cycle of the near-surface temperature is underestimated in all model simulations, in all regions in Brazil, and in most of the year. The temperature and precipitation frequency distributions reveal that the RCM and GCM simulations contain more extreme values than the CRU observations. Evaluations of the climatic extreme indicators show that in general hot days, warm nights, and heat waves are increasing in the period, in agreement with observations. The Eta simulations driven by HadGEM2-ES show wet trends\u00a0\u2026", "num_citations": "170\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Compostos fen\u00f3licos totais e taninos condensados em frutas nativas do cerrado\n", "abstract": " As frutas nativas do cerrado t\u00eam despertado ultimamente interesse crescente, devido \u00e0s suas propriedades nutricionais e funcionais aliadas ao potencial para agregar valor e conservar a biodiversidade deste bioma. Muitos compostos fen\u00f3licos apresentam capacidade antioxidante de neutralizar a atividade de radicais livres gerados no organismo, que est\u00e3o associados a diversas doen\u00e7as cr\u00f4nico-degenerativas. O objetivo deste trabalho foi avaliar a efici\u00eancia de tr\u00eas solu\u00e7\u00f5es extratoras (acetona a 70 %, etanol a 95 % e metanol a 99,8 %) e determinar os teores de compostos fen\u00f3licos em 10 esp\u00e9cies de frutas nativas do cerrado, utilizando o m\u00e9todo de Folin-Ciocalteou para compostos fen\u00f3licos totais e o m\u00e9todo da vanilina para taninos condensados. A acetona a 70 % mostrou-se como o melhor solvente extrator de compostos fen\u00f3licos totais e taninos condensados em frutos de Pouteria gardneriana, Eugenia dysenterica, E. klostzchiana, E. punicifolia, Plinia edulis, Campomanesia sp., fen\u00f3licos totais de Brosimium gaudichaudii e taninos condensados de Jaracatia spinosa. O etanol a 95 % foi mais eficiente na extra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3licos totais de Jaracatia spinosa e taninos condensados de Brosimium gaudichaudii; o metanol a 99,8 % foi mais eficiente na extra\u00e7\u00e3o de taninos condensados de Eugenia dysenterica. Os teores de compostos fen\u00f3licos totais variaram entre 90 e 327 mg de \u00e1cido g\u00e1lico equivalente por 100g de polpa para as esp\u00e9cies E. dysenterica e E. punicifolia, respectivamente. Os teores de taninos condensados variaram entre 4 e 291 mg de catequina equivalente por 100 g de polpa para as esp\u00e9cies E. dysenterica e E\u00a0\u2026", "num_citations": "146\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Consensus for the diagnosis, prognosis and treatment of canine mammary tumors-2013.\n", "abstract": " The purpose of this paper is to establish criteria that could guide the diagnosis diagnosis Subject Category: Techniques, Methodologies and Equipment", "num_citations": "142\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Zoneamento agroecol\u00f3gico do Nordeste: diagn\u00f3stico do quadro natural e agrossocioecon\u00f4mico\n", "abstract": " Autor: SILVA, FBR e% RICHE, GR% TONNEAU, JP% SOUSA NETO, NC de% BRITO, LT de L.% CORREIA, RC% CAVALCANTI, AC% SILVA, FHBB da% SILVA, AB da% ARAUJO FILHO, JC de.", "num_citations": "140\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Associa\u00e7\u00e3o entre fatores de risco cardiovascular e indicadores antropom\u00e9tricos de obesidade em universit\u00e1rios de S\u00e3o Lu\u00eds, Maranh\u00e3o, Brasil\n", "abstract": " O presente artigo tem por objetivo avaliar associa\u00e7\u00e3o entre fatores de risco cardiovascular (FRCV) e indicadores antropom\u00e9tricos em amostra de base populacional de universit\u00e1rios de S\u00e3o Lu\u00eds/MA. Estudo transversal com 968 universit\u00e1rios, mediana de 22 anos. Glicemia, triglicer\u00eddeos (TGL), HDL-c, tabagismo, consumo de \u00e1lcool, sedentarismo, s\u00edndrome metab\u00f3lica (SM\u2013crit\u00e9rios do Joint Interim Statement) e resist\u00eancia insul\u00ednica (RI), foram associados e correlacionados com os indicadores antropom\u00e9tricos \u00cdndice de Massa Corporal (IMC), Circunfer\u00eancia da Cintura (CC), Rela\u00e7\u00e3o Cintura Quadril (RCQ) e Rela\u00e7\u00e3o Cintura Altura (RCA). Encontraram-se associa\u00e7\u00f5es entre TGL, HAS, SM e maiores valores de todas as vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas. RI associou-se a maiores valores IMC e RCA em homens e mulheres. Baixo HDL-c foi associado a maiores valores de todas as vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas em mulheres. Consumo de \u00e1lcool associou-se a valores mais elevados de IMC e CC em mulheres e RCQ e RCA em homens. Fumo associou-se a maiores valores de RCA em ambos os sexos. Sedentarismo foi associado a maiores valores de RCQ apenas em homens. As correla\u00e7\u00f5es mais altas foram estabelecidas para mulheres entre TGL e IMC, CC, RCQ e RCA. Os indicadores que mais se associaram aos FRCV foram IMC, CC e RCA em mulheres e RCQ e RCA em homens.", "num_citations": "128\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Physical conditions in quasi-stellar object absorbers from fine-structure absorption lines\n", "abstract": " We calculate theoretical population ratios of the ground fine-structure levels of some atoms/ions which typically exhibit ultraviolet (UV) lines in the spectra of quasi-stellar objects (QSO) absorbers redward the Ly \u03b1 forest: C0, C+, O0, Si+ and Fe+. The most reliable atomic data available are employed and a variety of excitation mechanisms are considered: collisions with several particles in the medium, direct excitation by photons from the cosmic microwave background radiation (CMBR) and fluorescence induced by a UV field present. The theoretical population ratios are compared with the corresponding column density ratios of Ci and Cii lines observed in damped Ly \u03b1 (DLA) and Lyman Limit (LL) systems, collected in the recent literature, to infer their physical conditions. The volumetric density of neutral hydrogen in DLA systems is constrained to be lower than tens of cm\u2212 3 (or a few cm\u2212 3 in the best cases), and\u00a0\u2026", "num_citations": "128\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Ant foraging on extrafloral nectaries of Qualea grandiflora (Vochysiaceae) in cerrado vegetation: ants as potential antiherbivore agents\n", "abstract": " Qualea grandiflora is a typical tree of Brazilian cerrados (savanna-like vegetation) that bears paired extrafloral nectaries (EFNs) along its stems. Results show that possession of EFNs increases ant density on Q. grandiflora shrubs over that of neighbouring non-nectariferous plants. Frequency of ant occupancy and mean number of ants per plant were much higher on Qualea than on plants lacking EFNs. These differences resulted in many more live termitebaits being attacked by foraging ants on Qualea than on neighbours without EFNs. Termites were attacked in equal numbers and with equal speeds on different-aged leaves of Qualea. The greatest potential for herbivore deterrence was presented by Camponotus ants (C. crassus, C. rufipes and C. aff. blandus), which together attacked significantly more termites than nine other ant species grouped. EFNs are regarded as important promoters of ant activity\u00a0\u2026", "num_citations": "117\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "A modeling framework for the resilience analysis of networked systems-of-systems based on functional dependencies\n", "abstract": " Critical infrastructures provide services that are essential for the support of everyday activities in modern societies. Being the result of a continuous process of integration of diverse technologies and organizations, they require a multi-disciplinary, systemic approach in order to be understood. In this respect, one of the most challenging issues is the analysis of infrastructures under disturbance or malfunctioning, and their ability to resist, react and recover, in a word the resilience. This paper presents a methodology of resilience analysis of systems of systems, with infrastructures as a special instance. A conceptual representation of the infrastructure, based on the functional relationships among its components, is given and then analyzed with respect to its structural and dynamic properties. Most critical and vulnerable components are identified. The response of the system to failure propagation is simulated in order to\u00a0\u2026", "num_citations": "115\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Fat-free mass, strength, and sarcopenia are related to bone mineral density in older women\n", "abstract": " This study examined the association between fat-free mass (FFM) and muscle strength with bone mineral density (BMD), and compared the BMD values between sarcopenic and nonsarcopenic older women. After the exclusion criteria were applied, a total of 246 volunteers (age: 66.51\u00a0\u00b1\u00a06.37\u00a0yr) participated in the analysis. Subjects underwent FFM and BMD evaluation by dual-energy X-ray absorptiometry and quadriceps strength by an isokinetic dynamometer. To address the potential for confounding by height, FFM values were considered relative to body height squared. For fat mass correction, fat-adjusted FFM was calculated. Individuals were classified as sarcopenic if their appendicular FFM was less than 5.45\u00a0kg/m2. All the evaluated FFM indexes were significantly correlated with the measured BMD sites. Sarcopenic individuals presented significantly lower whole body and trochanter BMD, and were\u00a0\u2026", "num_citations": "113\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, descri\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o do eixo atividade f\u00edsica e pr\u00e1ticas corporais, 2006 a 2014\n", "abstract": " A Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PNPS) foi publicada em 2006 e foram definidos sete eixos priorit\u00e1rios de a\u00e7\u00e3o. Objetivou-se descrever a implementa\u00e7\u00e3o do eixo pr\u00e1tica corporal/atividade f\u00edsica no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PNPS). Foram consultadas informa\u00e7\u00f5es contidas em portarias, documentos institucionais, sites, livros e artigos publicados visando analisar as a\u00e7\u00f5es implementadas segundo os seguintes eixos analisadores transversais: fortalecimento da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no SUS; articula\u00e7\u00e3o intersetorial e parcerias; promo\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica/pr\u00e1ticas corporais no territ\u00f3rio; avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento. Quanto ao fortalecimento da promo\u00e7\u00e3o a sa\u00fade no SUS foi criada linha or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica, bem como a inser\u00e7\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o no Plano Plurianual e o monitoramento de indicadores da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade nos pactos federativos. Foi organizada a Vigil\u00e2ncia de fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, o que possibilitou o monitoramento de indicadores da pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica por meio de inqu\u00e9ritos populacionais. Realizado o financiamento de projetos munic\u00edpios de atividade f\u00edsica em cerca de 1.500 munic\u00edpios entre 2005 e 2010. Em 2011 foi criado o Programa Academia da Sa\u00fade, com estrutura f\u00edsica e incentivo \u00e0 atividades comunit\u00e1rias ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Observou-se avan\u00e7os na avalia\u00e7\u00e3o de efetividade dos programas de atividade f\u00edsica, contanto com a parceria entre Universidades brasileiras, americanas, OPAS, CDC e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As a\u00e7\u00f5es intersetoriais foram relevantes, em especial a articula\u00e7\u00e3o com os setores de Esporte/Lazer e\u00a0\u2026", "num_citations": "106\n", "authors": ["1446"]}
{"title": "Flavonoids of \u201cLa Alcarria\u201d honey A study of their botanical origin\n", "abstract": " The flavonoids present in ten selected samples of \u201cLa Alcarria\u201d honey with different pollen compositions have been HPLC analysed in order to establish if correlations between botanical origin and flavonoid profiles are possible. A common flavonoid pattern is observed in the different samples showing that pollen is not the main source of honey flavonoids. A close correlation between the flavonoid patterns of honey flavonoids and propolis flavonoids has been found suggesting that flavonoid analysis could be more useful in geographical origin determinations than in botanical origin studies.", "num_citations": "106\n", "authors": ["1446"]}