{"title": "Ties that bind: Correlates of adolescents' civic commitments in seven countries\n", "abstract": " The relationship of voluntary work, school climates, and family values to public interest as a life goal of adolescents is presented for a sample of 5,579 12\u201318 year olds in three stable and four transitional democracies. In five of the seven countries, females were more likely than males to be engaged in voluntary work, and in all seven countries girls were more likely than boys to report that their families encouraged an ethic of social responsibility. Regardless of gender or country, adolescents were more likely to consider public interest an important life goal when their families emphasized an ethic of social responsibility. In addition, engagement in volunteer work and a sense of student solidarity at school were formative components of public interest as a life goal for youth in some but not all countries.", "num_citations": "573\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Can we be intelligent about intelligence?: Why education needs the concept of plastic general ability\n", "abstract": " The notion of general cognitive ability (or \u2018intelligence\u2019) is explored and why the time might now be ripe for educators to re-consider the power offered by a general intellectual capacity which is itself amenable to educational influence. We review existing knowledge concerning general intelligence, including the cohabitation of general and special abilities, cognitive modules, development, and evidence for plasticity of the general processor. We examine why this knowledge is generally absent from educational practice and present a number of models that attempt to synthesise the main aspects of current psychological theories. We explore how the models might be used in educational applications and look at examples of effective cognitive stimulation considering both practicalities and theoretical notions of what in our cognitive models is affected by stimulation. We discuss finally the possible political, cultural and\u00a0\u2026", "num_citations": "197\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9se \u00e9s iskolai fejleszt\u00e9se\n", "abstract": " Pszichometria: a k\u00e9pess\u00e9gek m\u00e9rhet\u0151v\u00e9 t\u00e9tele 1 5 Piaget fejl\u0151d\u00e9selm\u00e9lete \u00e9s a m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9gek 2 3 A kognit\u00edv pszichol\u00f3gia hat\u00e1sa: a tartalom szerepe 29 Ellentmond\u00e1sok \u00e9s a szint\u00e9zis k\u00eds\u00e9rletei 37 Az egy\u00e9ni k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek pszichol\u00f3gi\u00e1ja \u00e9s Piaget 37 A pszichometria \u00e9s a kognit\u00edv pszichol\u00f3gia 39 Piaget \u00e9s az inform\u00e1ci\u00f3feldolgoz\u00e1s paradigm\u00e1ja 42", "num_citations": "195\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Domain-general problem solving skills and education in the 21st century\n", "abstract": " \u2022Large-scale assessments such as PISA repeatedly emphasize the relevance of domain-general problem solving skills.\u2022We argue that these skills need to be put in the spotlight of contemporary education.\u2022We define three challenges education faces when trying to facilitate these skills.\u2022We propose several ways to approach these challenges.\u2022We aim at instigating a discussion among researchers, educators, and policy makers alike.", "num_citations": "181\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Complex problem solving in educational contexts\u2014Something beyond g: Concept, assessment, measurement invariance, and construct validity.\n", "abstract": " Innovative assessments of cross-curricular competencies such as complex problem solving (CPS) have currently received considerable attention in large-scale educational studies. This study investigated the nature of CPS by applying a state-of-the-art approach to assess CPS in high school. We analyzed whether two processes derived from cognitive psychology, knowledge acquisition and knowledge application, could be measured equally well across grades and how these processes differed between grades. Further, relations between CPS, general mental ability (g), academic achievement, and parental education were explored. Hungarian high school students in Grades 5 to 11 (N= 855) completed MicroDYN, which is a computer-based CPS test, and the Culture Fair Test 20-R as a measure of g. Results based on structural equation models showed that empirical modeling of CPS was in line with theories from\u00a0\u2026", "num_citations": "168\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Technological issues for computer-based assessment\n", "abstract": " This chapter reviews the contribution of new information-communication technologies to the advancement of educational assessment. Improvements can be described in terms of precision in detecting the actual values of the observed variables, efficiency in collecting and processing information, and speed and frequency of feedback given to the participants and stakeholders. The chapter reviews previous research and development in two ways, describing the main tendencies in four continents (Asia, Australia, Europe and the US) as well as summarizing research on how technology advances assessment in certain crucial dimensions (assessment of established constructs, extension of assessment domains, assessment of new constructs and in dynamic situations). As there is a great variety of applications of assessment in education, each one requiring different technological solutions, the chapter classifies\u00a0\u2026", "num_citations": "155\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The development of inductive reasoning: Cross-sectional assessments in an educational context\n", "abstract": " This paper links two research paradigms, one that studies attributes and mechanisms of inductive reasoning and one that tries to make school learning more meaningful and knowledge better understood and more easily applied, by examining how inductive reasoning develops during a significant age range of schooling and how it relates to certain other cognitive functions. Six tests of inductive reasoning (number analogies, verbal analogies, number series, verbal series, coding, exclusion) were devised and administered to 3rd, 5th, 7th, 9th, and 11th grade students (N 2000). Data were also collected on students' school achievement, and a test of applied science knowledge was administered to the two oldest samples. The comparison of age groups indicated that the fastest development of inductive reasoning took place between the 5th and 9th grades; a major development was detected before the 5th grade, and\u00a0\u2026", "num_citations": "154\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tant\u00e1rgyakkal kapcsolatos attit\u0171d\u00f6k \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sei\n", "abstract": " A pedag\u00f3giai kutat\u00e1s \u00e9rdekl\u0151d\u00e9si k\u00f6r\u00e9nek \u00e1trendez\u0151d\u00e9s\u00e9ben az egyik jellemz\u0151 tendencia a t\u00e1rsas \u00e9s az affekt\u00edv t\u00e9nyez\u0151k el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl\u00e9se. Megfigyelhet\u0151 ez a hangs\u00falyeltol\u00f3d\u00e1s a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s ter\u00e9n is: egyre nagyobb figyelmet kap a tanul\u00e1s eredm\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t befoly\u00e1sol\u00f3, a teljes\u00edtm\u00e9nyeket meghat\u00e1roz\u00f3 affekt\u00edv t\u00e9nyez\u0151k vizsg\u00e1lata. Az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s s\u00falypontj\u00e1nak \u00e1trendez\u0151d\u00e9se egyr\u00e9szt annak tulajdon\u00edthat\u00f3, hogy a kognit\u00edv ter\u00fcletek, a teljes\u00edtm\u00e9nyek \u00e9s a tud\u00e1sszintm\u00e9r\u00e9s ter\u00e9n felhalmozott \u00f3ri\u00e1si empirikus anyag mellett m\u00e1r egyre nehezebb alapvet\u0151en \u00faj \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seket felt\u00e1rni, m\u00e1sr\u00e9szt viszont \u00e9ppen az iskolai teljes\u00edtm\u00e9nyek sokoldal\u00fa elemz\u00e9se mutatta meg, hogy nem lehet kiel\u00e9g\u00edt\u0151en megmagyar\u00e1zni a tanul\u00f3k eredm\u00e9nyeit, ha a kutat\u00e1s megmarad a kognit\u00edv ter\u00fclet bels\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seinek elemz\u00e9s\u00e9n\u00e9l. A tant\u00e1rgyakkal kapcsolatos attit\u0171d\u00f6k, a motiv\u00e1ci\u00f3, az \u00e9nk\u00e9p, az attrib\u00faci\u00f3k, a tanul\u00e1shoz val\u00f3 viszony, a p\u00e1lyav\u00e1laszt\u00e1si sz\u00e1nd\u00e9k, az \u00e9letc\u00e9lok k\u00fcl\u00f6nk\u00fcl\u00f6n vagy egy\u00fcttesen igen er\u0151s befoly\u00e1st gyakorolhatnak arra, hogy egyes tant\u00e1rgyakb\u00f3l, egy sz\u0171kebb vagy t\u00e1gabb tud\u00e1ster\u00fcleten milyen eredm\u00e9nyeket \u00e9rnek el a tanul\u00f3k. Az affekt\u00edv t\u00e9nyez\u0151k vizsg\u00e1lat\u00e1hoz kedvez\u0151 lehet\u0151s\u00e9get teremt az is, hogy a kognit\u00edv ter\u00fclet kutat\u00e1s\u00e1ban hosszabb id\u0151 alatt kialakult m\u00f3dszereket itt m\u00e1r azonnal \u00e9s rutinszer\u0171en lehet alkalmazni.Az affekt\u00edv t\u00e9nyez\u0151k\u00f6n bel\u00fcl is kiemelked\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171 a tanul\u00f3k attit\u0171djeinek tanulm\u00e1nyoz\u00e1sa. Az attit\u0171d\u00f6kkel kapcsolatos eredm\u00e9nyek k\u00e9t f\u0151 kutat\u00e1si ter\u00fcletr\u0151l sz\u00e1rmaznak. Az egyik esetben maguk az attit\u0171d\u00f6k, azok szerkezete, fejl\u0151d\u00e9se \u00e9rdekli a kutat\u00f3kat, \u00e9s t\u00e1rgyuk tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1hoz kifinomult m\u00f3dszereket \u00e9s\u00a0\u2026", "num_citations": "151\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The nature of problem solving\n", "abstract": " Several features characterise developed societies at the beginning of the 21st century, but two of these have prevailing consequences for schooling: 1) the determining role of knowledge and skills possessed by their citizens; and 2) the rapid changes apparent in all areas of life. Students therfore not only have to master more knowledge to be able to live a successful life in these societies, but they also have to master a different type of knowledge which enables them to succeed in a rapidly changing environment. This means that if schools only prepare their students for current expectations, their knowledge and skills will be outdated by the time they have to use them in their private life and in the world of work.Reflecting these expectations, a new term has emerged in recent decades in the discussion about the goals of education: a family of skills considered the most essential in modern societies, often called 21st-century skills. lists of these skills usually include creativity, innovation, communication, collaboration, decision making, social skills, cross-cultural skills, information and communications technology (ICT) literacy, civic literacy, media literacy, critical thinking, learning to learn and problem solving (see for example Binkley et al., 2012). however, when these skills are examined in detail, it often turns out that there are very few research results related to some of them, and some of them are difficult to define and specify precisely enough to be measured. Furthermore, in most cases, it is even more difficult to find methods for developing them.", "num_citations": "120\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Inductive reasoning, domain specific and complex problem solving: Relations and development\n", "abstract": " This paper focuses on three different types of reasoning: domain-specific problem solving, complex (general) problem solving, and inductive reasoning. The objective of the study is to examine the differences in the developmental levels of inductive reasoning, domain-specific problem solving, and complex problem solving between three age groups and to describe the relations between the three constructs. The sample was drawn from 3rd to 11th grade students (aged 9\u201317) in Hungarian primary and secondary schools. There were 300\u2013400 students in each cohort. The internal consistencies of the tests were good: Chronbach \u03b1 varied between .72 and .95. Each of the skills showed a developmental tendency that could be identified with a logistic curve. In every area the pace of development proved to be relatively slow and the steepest change took place in Grade 7. The bivariate correlations between the three\u00a0\u2026", "num_citations": "117\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Social class and adolescents' beliefs about justice in different social orders\n", "abstract": " We report on the justice beliefs of 4508 adolescents from 4 security societies in transition to market economies (ie, Bulgaria, the Czech Republic, Hungary, and Russia) and from 2 opportunity societies (Australia and the United States). Using a multivariate analysis of variance (MANOVA), justice beliefs were examined as a function of type of society, social class, and gender. In the security societies, working-class teens wanted the state and schools to provide a safety net, while middle-class teens preferred that schools promote student autonomy and competition but also reported the most negative school climates of any group. In the opportunity societies, working-class youth believed success was based on individual merit, while middle class youth expressed more doubt about this connection.The stability of economic and political systems depends on diffuse support in the population for the principles on which the system is based (Easton & Dennis, 1969; Keil & McClintock, 1983). In other words, societies remain stable when there is a general consensus that the social order is just. This consensus is maintained by social policies and the practices of institutions such as schools which configure people\u2019s options and inform their normative beliefs. The principles of the social order guide the goals and practices of institutions such as schools and children\u2019s social theories incorporate the norms, expectations, and justifications emphasized in these environments (Bronfenbrenner, 1979; Goodnow, Miller, & Kessel, 1995).", "num_citations": "97\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tud\u00e1s \u00e9s iskola\n", "abstract": " Term\u00e9szettudom\u00e1nyos nevel\u00e9s: h\u00edd a tudom\u00e1ny \u00e9s a nevel\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt 11 A tud\u00e1skoncepci\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sa: a nemzetk\u00f6zi tendenci\u00e1k \u00e9s a hazai helyzet 29 A tud\u00e1s \u00e9s a kompetenci\u00e1k 41 A tud\u00e1s min\u00f4s\u00e9ge 57 A min\u00f4s\u00e9gfejleszt\u00e9s mint az oktat\u00e1si rendszer fejl\u00f4d\u00e9s\u00e9nek kataliz\u00e1tora 77 K\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9s az iskol\u00e1ban\u2013probl\u00e9m\u00e1k \u00e9s lehet\u00f4s\u00e9gek 89 A gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9se a tan\u00edt\u00e1s tartalm\u00e1n kereszt\u00fcl 101 M\u00fbvelts\u00e9g \u00e9s megismer\u00e9s 133 A tant\u00e1rgyakkal kapcsolatos attit\u00fbd\u00f6k \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sei 147 A pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9st\u00f4l a tan\u00edt\u00e1s m\u00f3dszereinek meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ig: diagn\u00f3zis \u00e9s ter\u00e1pia 175", "num_citations": "96\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai m\u0171velts\u00e9g\n", "abstract": " Azt a vizsg\u00e1latot, amelyr\u0151l e k\u00f6nyvben besz\u00e1molunk, egy hosszabb kutat\u00e1si program r\u00e9szek\u00e9nt v\u00e9gezt\u00fck, \u00e9s \u00edgy a k\u00f6nyv egyben szerves folytat\u00e1sa az 1998-ban megjelent Iskolai tud\u00e1s c\u00edm\u0171 k\u00f6tetnek. A kor\u00e1bbi elemz\u00e9sek egyik legfontosabb meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa szerint a mi iskol\u00e1inkban nem annyira a tud\u00e1s mennyis\u00e9g\u00e9vel, mint ink\u00e1bb a min\u0151s\u00e9g\u00e9vel van baj. Tanul\u00f3ink tud\u00e1sa \u201eiskol\u00e1s\", a tananyag meg\u00e9rt\u00e9se nem el\u00e9g elm\u00e9ly\u00fclt, a tanultakat nem tudj\u00e1k \u00faj helyzetekben alkalmazni, a term\u00e9szettudom\u00e1nyok \u00e9s a matematika tanul\u00e1sa nem j\u00e1rul hozz\u00e1 olyan m\u00e9rt\u00e9kben a gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9hez, mint ahogy az k\u00edv\u00e1natos lenne. Az el\u0151z\u0151 vizsg\u00e1latunkban sz\u00e1nd\u00e9kosan korl\u00e1toztuk figyelm\u00fcnket a matematik\u00e1ra \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1nyokra. E t\u00e1rgyak tud\u00e1snak sz\u00ednvonal\u00e1r\u00f3l ugyanis \u00e9vtizedekre visszamen\u0151 nemzetk\u00f6zi \u00e9s hazai \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 adatok \u00e1llnak rendelkez\u00e9s\u00fcnkre. \u00dagy t\u0171nik, az iskolai oktat\u00e1s c\u00e9ljai a term\u00e9szettudom\u00e1ny \u00e9s a matematika eset\u00e9ben egy\u00e9rtelm\u0171en \u00e9s vil\u00e1gosan meghat\u00e1rozhat\u00f3ak, az elsaj\u00e1t\u00edtott tud\u00e1s viszonylag k\u00f6nnyen m\u00e9rhet\u0151. Ezek a tud\u00e1ster\u00fcletek teh\u00e1t alkalmas kiindul\u00e1sul szolg\u00e1lhattak az iskola deklar\u00e1lt c\u00e9ljai \u00e9s az oktat\u00e1s eredm\u00e9nyei k\u00f6z\u00f6tti ellentmond\u00e1sok felt\u00e1r\u00e1s\u00e1ra. A hum\u00e1n t\u00e1rgyakkal n\u00e9mileg m\u00e1s a helyzet. Az irodalom, a t\u00f6rt\u00e9nelem, a m\u0171v\u00e9szetek tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1t\u00f3l a k\u00f6zv\u00e9leked\u00e9s kev\u00e9sb\u00e9 v\u00e1rja el azt a fajta hasznoss\u00e1got, alkalmazhat\u00f3s\u00e1got, mint amit a matematika vagy a term\u00e9szettudom\u00e1ny eset\u00e9ben felt\u00e9telezhet\u00fcnk. Tan\u00edt\u00e1suk c\u00e9ljait illet\u0151en nehezebben lehet konszenzust kialak\u00edtani, \u00e9s \u00edgy az oktat\u00e1s eredm\u00e9nyeinek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se is bonyolultabb. A hum\u00e1n t\u00e1rgyak term\u00e9szetes k\u00f6zege a szem\u00e9lyess\u00e9g, az egy\u00e9ni\u00a0\u2026", "num_citations": "91\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai tud\u00e1s\n", "abstract": " A magyar iskolarendszer hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1nak meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9t sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges n\u00e9zetek jellemzik. A tanul\u00f3k tud\u00e1s\u00e1r\u00f3l egym\u00e1snak gy\u00f6keresen ellentmond\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1sok fogalmaz\u00f3dnak meg: egyr\u00e9szt gyakran id\u00e9zik a tanulm\u00e1nyi versenyeken \u00e9s a nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1latokon el\u00e9rt j\u00f3 eredm\u00e9nyeket, m\u00e1sr\u00e9szt az ezeknek ellentmond\u00f3 h\u00e9tk\u00f6znapi tapasztalatokat. Lehet-e egyidej\u0171leg mindk\u00e9t \u00e1ll\u00e1spontnak re\u00e1lis alapja? \u00dagy t\u0171nik, mindegyik v\u00e9lem\u00e9ny mellett tudunk \u00e9rveket felsorolni. Sz\u00e1mos nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s bizony\u00edtja, hogy a magyar tanul\u00f3k teljes\u00edtm\u00e9nyei vil\u00e1gviszonylatban is kiemelked\u0151ek. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00e1ltal\u00e1nos iskola v\u00e9g\u00e9n matematik\u00e1b\u00f3l \u00e9s term\u00e9szettudom\u00e1nyokb\u00f3l \u00e9rnek el tanul\u00f3ink kiv\u00e1l\u00f3 eredm\u00e9nyeket. Hossz\u00fa ideig matematik\u00e1b\u00f3l csak n\u00e9h\u00e1ny \u00e1zsiai orsz\u00e1g el\u0151z\u00f6tt meg benn\u00fcnket, \u00e9s volt olyan id\u0151szak, amikor a term\u00e9szettudom\u00e1nyokb\u00f3l a magyar \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1sok vezett\u00e9k a mez\u0151nyt. Nem volt rosszabb a helyzet a gimn\u00e1ziumok tekintet\u00e9ben sem, b\u00e1r a k\u00f6z\u00e9pfok\u00fa oktat\u00e1s eredm\u00e9nyeinek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1ban komoly gondot jelent, hogy n\u00e1lunk az egyes \u00e9vfolyamoknak csak a kisebbik h\u00e1nyada j\u00e1r az igaz\u00e1n sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pz\u00e9st ad\u00f3 gimn\u00e1ziumokba.A pedag\u00f3gusok \u00e9s a sz\u00fcl\u0151k ugyanakkor nem l\u00e1tj\u00e1k igazolva a kiemelked\u0151 eredm\u00e9nyeket. Tan\u00e1rok mindennapos tapasztalata, hogy a gyerekek nehezen \u00e9rtik, amit olvasnak; k\u00e9mia-vagy fizika\u00f3r\u00e1kon nem tudj\u00e1k azt, amit matematik\u00e1b\u00f3l tanultak, \u00e9s matematika\u00f3r\u00e1n m\u00e9g tudtak: Nem tudnak egy egyszer\u0171 ar\u00e1nyoss\u00e1gi feladatot megoldani, ha azt nem az iskol\u00e1ban megszokott m\u00f3don fogalmazzuk meg. A term\u00e9szettudom\u00e1nyok sok\u00e9ves tanul\u00e1sa ut\u00e1n is k\u00e9ptelenek egyszer\u0171\u00a0\u2026", "num_citations": "89\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Computer-based assessment of school readiness and early reasoning.\n", "abstract": " This study explores the potential of using online tests for the assessment of school readiness and for monitoring early reasoning. Four tests of a face-to-face-administered school readiness test battery (speech sound discrimination, relational reasoning, counting and basic numeracy, and deductive reasoning) and a paper-and-pencil inductive reasoning test were transferred to an online platform and administered at the beginning of school to samples of first-grade children (the sample sizes were between 364 and 435). Results of the original and the computerized tests were analyzed to explore (a) whether the new scales were identical to the original ones;(b) how the change of media influenced the reliability of the tests; and (c) whether the migration into a new medium affected gender differences. Analyses indicated that measurement invariance held in a strict sense in the case of the inductive reasoning test (the\u00a0\u2026", "num_citations": "88\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai tud\u00e1s felsz\u00edni r\u00e9tegei: mit t\u00fckr\u00f6znek az oszt\u00e1lyzatok?\n", "abstract": " \u201eA jelenlegi oktat\u00e1si rendszer\u00fcnk \u00fagy alakult ki, hogy az ipari forradalom gy\u00e1rcentrikus gazdas\u00e1g\u00e1nak termelje a munk\u00e1sokat. Ez a munka t\u00fcrelmet, engedelmess\u00e9get, \u00e9s az unalom elvisel\u00e9s\u00e9nek k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t k\u00f6veteli meg. A di\u00e1kok megtanultak sorokban \u00fclni, g\u00e9piesen befogadni a t\u00e9nyeket \u00e9s elsaj\u00e1t\u00edtani az anyagot az elt\u00e9r\u0151 tanul\u00e1si sebess\u00e9get figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyva.\"...", "num_citations": "82\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az indukt\u00edv gondolkod\u00e1s fejl\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " E tanulm\u00e1ny a gondolkod\u00e1s k\u00e9pess\u00e9geinek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t \u00e9s a fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geit vizsg\u00e1l\u00f3, hosszabb t\u00e1v\u00fa kutat\u00e1si program r\u00e9szek\u00e9nt v\u00e9gzett felm\u00e9r\u00e9sek eredm\u00e9nyeit mutatja be. A jelenleg folyamatban lev\u0151 munka k\u00f6zvetlen el\u0151zm\u00e9nyek\u00e9nt a gondolkod\u00e1s m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geinek fejleszthet\u0151s\u00e9g\u00e9vel kapcsolatban v\u00e9gezt\u00fcnk iskolai k\u00eds\u00e9rleteket. Az eredm\u00e9nyek azt mutatt\u00e1k, hogy az egyes m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geket kimutathat\u00f3 m\u00e9rt\u00e9kben csak bizonyos \u00e9letkorokban lehet fejleszteni. A fejleszthet\u0151s\u00e9gre kapott adatokat j\u00f3l lehetett \u00e9rtelmezni a neo-piageti\u00e1nus elm\u00e9letek keret\u00e9ben (Csap\u00f3, 1991, 1992). A jelenlegi vizsg\u00e1latok tervez\u00e9sekor a kor\u00e1bbi eredm\u00e9nyek alapj\u00e1n \u00f6t f\u0151 szempontot tartottunk szem el\u0151tt.(1) A gondolkod\u00e1s legegyszer\u0171bb \u00e9p\u00edt\u0151elemeinek tekinthet\u0151, viszonylag k\u00f6nnyen k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolhat\u00f3 m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9gek ut\u00e1n a gondolkod\u00e1s bonyolultabb komponenseinek tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1t tervezt\u00fck.(2) Sz\u00e9lesebb \u00e9letkori intervallum \u00e1tfog\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekedt\u00fcnk, a fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geinek vizsg\u00e1lat\u00e1t id\u0151sebb tanul\u00f3kkal (\u00e1ltal\u00e1nos iskola v\u00e9ge, k\u00f6z\u00e9piskola) v\u00e9gezz\u00fck.(3) Az elm\u00e9leti keretek tekintet\u00e9ben Piaget eredeti elm\u00e9let\u00e9t \u00e9s a kognit\u00edv pszichol\u00f3gia modelljeit \u00f6tv\u00f6z\u0151 neo-piageti\u00e1nus ir\u00e1nyzatokon t\u00fal egyre ink\u00e1bb \u00e9p\u00edt\u00fcnk a kognit\u00edv pszichol\u00f3gia \u00fajabb eredm\u00e9nyeire.(4) Az iskolai tanul\u00e1s szempontj\u00e1b\u00f3l alapvet\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171 k\u00e9pess\u00e9ggel foglalkozunk.(5) Meg\u0151rizz\u00fck \u00e9s tov\u00e1bbfejlesztj\u00fck a kor\u00e1bban m\u00e1r kipr\u00f3b\u00e1lt adatfelv\u00e9teli elj\u00e1r\u00e1sokat, k\u00eds\u00e9rleti tervet \u00e9s m\u00f3dszereket, valamint az adatelemz\u00e9si technik\u00e1kat. Az el\u0151z\u0151ekben felsorolt elveknek megfelel\u0151en a jelenlegi kutat\u00e1si program k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba az indukt\u00edv gondolkod\u00e1st \u00e1ll\u00edtottuk. A vizsg\u00e1latok\u00a0\u2026", "num_citations": "73\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Postcommunist societies in times of transition: Perceptions of change among adolescents in Central and Eastern Europe\n", "abstract": " This article examines adolescents' perceptions of the economic changes and the justice of the new \"social contract\" in Eastern/Central Europe. Focusing on three countries, Hungary, Bulgaria, and the Czech Republic, it explores the social, political, and economic environments in which adolescents came of age in 1990. Surveys conducted among high school students in each country during 1995 tapped their perceptions of the economy, the local community, and their personal beliefs about the efficacy of individual initiative and hard work. Responses differed significantly based on age, gender social class, value orientation, and country. Older adolescents and girls were more likely to observe that economic disparities were growing in their country and to be cynical about the value of hard work. Those with socialist values also discounted the value of recent changes. Adolescents in the Czech Republic were the least cynical about economic changes, whereas those in Bulgaria,were the most cynical, with Hungarian youth the least optimistic about the future.", "num_citations": "68\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Knowledge and competencies\n", "abstract": " In the past decades, cognitive research has resulted in a vast amount of empirical findings on the nature, organization and development of students' knowledge. This new understanding allows scientifically based curriculum development, which is not the case in many educational systems yet. This paper argues for a more sophisticated and differentiated conception of knowledge for educational design and evaluation. It identifies the organizing principles, which create durable and working cognitive systems out of the distinct elements like facts, figures and skills. Three different types of knowledge organization are discussed and compared: expertise, determined by the values of a profession or discipline; literacy, the broadly applicable and socially valuable knowledge; and competence, that is still a vague, but on the long run a promising conception for education.", "num_citations": "67\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A nyelvtanul\u00e1st \u00e9s a nyelvtud\u00e1st befoly\u00e1sol\u00f3 t\u00e9nyez\u0151k\n", "abstract": " A z 1990-es \u00e9vekben k\u00e9t olyan felm\u00e9r\u00e9s-sorozatra ker\u00fclt sor, amely az idegen nyelvi vizsg\u00e1lat k\u00f6zvetlen el\u0151zm\u00e9ny\u00e9nek tekinthet\u0151. Az egyik program az iskol\u00e1ban elsaj\u00e1t\u00edtott tud\u00e1s \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s szervez\u0151d\u00e9s\u00e9nek vizsg\u00e1lat\u00e1ra ir\u00e1nyult. Az 1995-ben elv\u00e9gzett, a term\u00e9szettudom\u00e1nyi \u00e9s matematikai tud\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u00e9t elemz\u0151 vizsg\u00e1latot (6) 1999-ben k\u00f6vette a hum\u00e1n tant\u00e1rgyak\u2013bele\u00e9rtve az angol mint idegen nyelv\u2013\u00e1tfog\u00f3 felm\u00e9r\u00e9se. A m\u00e1sik felm\u00e9r\u00e9s-sorozat a k\u00e9szs\u00e9gek \u00e9s k\u00e9pess\u00e9gek fejletts\u00e9g\u00e9t vizsg\u00e1lta orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv mint\u00e1kon. Az idegen nyelvek felm\u00e9r\u00e9s\u00e9ben l\u00e9nyeg\u00e9ben egyes\u00edtett\u00fck e k\u00e9tf\u00e9le megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sben szerzett tapasztalatokat. A vizsg\u00e1lat megtervez\u00e9se sor\u00e1n \u00e9p\u00edtett\u00fcnk azokra a kor\u00e1bbi munk\u00e1kra is, amelyek a magyarorsz\u00e1gi nyelvoktat\u00e1s \u00e9s nyelvtud\u00e1s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 aspektusait vizsg\u00e1lt\u00e1k, mindenekel\u0151tt a British Council \u00e1ltal t\u00e1mogatott \u00e1tfog\u00f3 elemz\u00e9sekre (10; 1) \u00e9s a megreform\u00e1lt \u00e9retts\u00e9gi vizsga el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos felm\u00e9r\u00e9sekre.(9; 8) Az orsz\u00e1gos adatfelv\u00e9telre az Oktat\u00e1si Miniszt\u00e9rium felk\u00e9r\u00e9se alapj\u00e1n ker\u00fclt sor. A felm\u00e9r\u00e9s c\u00e9lja az volt, hogy \u00e1tfog\u00f3 k\u00e9pet kapjunk az idegen nyelvek magyarorsz\u00e1gi oktat\u00e1s\u00e1nak helyzet\u00e9r\u0151l, a tanul\u00f3k nyelvtud\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s a nyelvtud\u00e1st meghat\u00e1roz\u00f3 t\u00e9nyez\u0151kr\u0151l. Ez\u00e9rt az adatfelv\u00e9telt \u00fagy tervezt\u00fck meg, hogy:\u2013a nyelvtud\u00e1st olyan m\u00e9ret\u0171, orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv mint\u00e1n vizsg\u00e1ljuk, amely lehet\u0151v\u00e9 teszi a region\u00e1lis \u00e9s telep\u00fcl\u00e9s-jelleggel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek kimutat\u00e1s\u00e1t;\u2013h\u00e1rom \u00e9letkorban, azonos koncepci\u00f3 szerint k\u00e9sz\u00edtett \u00e9s egym\u00e1sra \u00e9p\u00fcl\u0151 tesztekkel m\u00e9rj\u00fck a tanul\u00f3k nyelvtud\u00e1s\u00e1t;\u2013az adatfelv\u00e9tel kiterjedjen az \u00f6sszes iskolat\u00edpusra \u00e9s a vizsg\u00e1latba bevont iskol\u00e1k \u00f6sszes\u00a0\u2026", "num_citations": "65\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Technology-based assessment of creativity in educational context: the case of divergent thinking and its relation to mathematical achievement\n", "abstract": " Creativity is one of the most frequently cited 21st century skills, and developing creativity is one of the most often declared goals of modern education systems. However, without easy-to-use assessment instruments available for everyday application in educational practice, systematic improvement of creativity is far from a realistic option. The aim of the present study is to explore the possibility of online assessment of divergent thinking and to contribute to the development of a reliable technology-based test. The paper also investigates the relationship between divergent thinking and mathematical achievement in different dimensions. The sample for the study was drawn from sixth-grade students (N\u00a0=\u00a01,984). The computerized instrument comprising nine tasks was based on item types for divergent thinking by Torrance and by Wallach and Kogan. Our online test proved to be a reliable instrument. Based on theoretical\u00a0\u2026", "num_citations": "64\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tud\u00e1skoncepci\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sa: nemzetk\u00f6zi tendenci\u00e1k \u00e9s a hazai helyzet\n", "abstract": " A tanulm\u00e1ny a tud\u00e1skoncepci\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1b\u00f3l kiindulva elemzi, hogy mik\u00e9nt alakul \u00e1t az iskola, a tan\u00edt\u00e1sitanul\u00e1si folyamat eg\u00e9sze. Az \u00e1talakul\u00e1s egyik legszembet\u0171n\u0151bb eredm\u00e9nye az, hogy az ismeretekkel szemben fel\u00e9rt\u00e9kel\u0151dik a kompetencia, az a fajta tud\u00e1s, amelynek elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1sa term\u00e9szetes k\u00f6rnyezetben, \u00e9letszer\u0171 tapasztalatok szerz\u00e9s\u00e9vel t\u00f6rt\u00e9nik. A tanulm\u00e1ny elemzi azt is, hogy mindez milyen m\u00f3don jelenik meg a tartalomban, a tan\u00edt\u00e1sban \u00e9s a tanul\u00f3k fejleszt\u00e9s\u00e9ben.Sz\u00e1mos t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi folyamat eredm\u00e9nyek\u00e9nt ism\u00e9t feler\u0151s\u00f6dtek azok a t\u00f6rekv\u00e9sek, amelyek \u00fajra\u00e9rt\u00e9kelik az oktat\u00e1s feladatait, mindenekel\u0151tt fel\u00fclvizsg\u00e1lj\u00e1k az iskol\u00e1ban elsaj\u00e1t\u00edtand\u00f3 tud\u00e1sra vonatkoz\u00f3 elgondol\u00e1sokat. A gyors technikai, gazdas\u00e1gi, t\u00e1rsadalmi v\u00e1ltoz\u00e1sok egyre ink\u00e1bb megnehez\u00edtik annak el\u0151rejelz\u00e9s\u00e9t, hogy milyen tud\u00e1sra, k\u00e9pess\u00e9gekre, k\u00e9szs\u00e9gekre lesz sz\u00fcks\u00e9ge feln\u0151tt kor\u00e1ban a ma iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3 gener\u00e1ci\u00f3nak. Minden kor\u00e1bbin\u00e1l \u00e9lesebben fogalmaz\u00f3dik meg a k\u00e9rd\u00e9s: mit tehet az iskola, ha nem tudja eg\u00e9sz \u00e9letre vagy legal\u00e1bb az \u00e9let jelent\u0151s szakasz\u00e1ra \u00e9rv\u00e9nyes tud\u00e1ssal ell\u00e1tni tanul\u00f3it.", "num_citations": "63\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A magyar oktat\u00e1si rendszer szelektivit\u00e1sa a nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1latok eredm\u00e9nyeinek t\u00fckr\u00e9ben\n", "abstract": " A PISA-felm\u00e9r\u00e9sek felh\u00edvt\u00e1k a figyelmet a magyar iskolarendszer nemzetk\u00f6zi m\u00e9rt\u00e9kben is kiemelked\u0151 szelektivit\u00e1s\u00e1ra.(1) Jelen tanulm\u00e1ny c\u00e9lja a magyar oktat\u00e1si rendszer szelektivit\u00e1s\u00e1nak elemz\u00e9se az elm\u00falt k\u00e9t \u00e9vtizedben elv\u00e9gzett legnagyobb nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9sek adatb\u00e1zisai alapj\u00e1n. Az elemz\u00e9sek els\u0151dleges forr\u00e1s\u00e1t az IEA-vizsg\u00e1latok adatb\u00e1zisai alkotj\u00e1k, amelyek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9pess\u00e9gter\u00fcleteken \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9letkor\u00fa tanul\u00f3kra vonatkoz\u00f3an a leghosszabb id\u0151szakra visszamen\u0151en teszik lehet\u0151v\u00e9 a vizsg\u00e1latban r\u00e9szt vett orsz\u00e1gok eredm\u00e9nyeinek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1t. A magyar oktat\u00e1si rendszer szelekci\u00f3s mechanizmusainak egyik mutat\u00f3jak\u00e9nt az iskol\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t le\u00edr\u00f3 F \u00e9s eta-n\u00e9gyzet \u00e9rt\u00e9ket haszn\u00e1ltuk. Viszony\u00edt\u00e1si pontk\u00e9nt kijel\u00f6lt\u00fcnk referenciaorsz\u00e1gokat, amelyek az IEA-\u00e9s az OECD-felm\u00e9r\u00e9sek sor\u00e1n kiemelked\u0151 teljes\u00edtm\u00e9nyt ny\u00fajtottak. A sz\u00e1m\u00edt\u00e1sok alapj\u00e1n \u00e1ltal\u00e1nosan meg\u00e1llap\u00edthat\u00f3, hogy Magyarorsz\u00e1gon (1) az iskol\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek m\u00e1r kor\u00e1bban is jelent\u0151sek voltak,(2) az ut\u00f3bbi \u00e9vek sor\u00e1n a PISA-felm\u00e9r\u00e9sek alapj\u00e1n kimutathat\u00f3 kisebb m\u00e9rt\u00e9k\u0171 n\u00f6veked\u00e9st az IEA-m\u00e9r\u00e9sek nem er\u0151s\u00edtik meg, \u00edgy azok ink\u00e1bb \u00e1tmeneti ingadoz\u00e1snak tekinthet\u0151k,(3) az id\u0151sebb koroszt\u00e1lyokn\u00e1l az iskol\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek nagyobbak, mint a fiatalabbakn\u00e1l, \u00e9s (4) a tantervi ismeretekhez \u00e9s az iskolai szitu\u00e1ci\u00f3khoz kev\u00e9sb\u00e9 k\u00f6t\u0151d\u0151 k\u00e9szs\u00e9gek tekintet\u00e9ben nagyobb k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek tapasztalhat\u00f3k, mint a tant\u00e1rgyi tud\u00e1s tekintet\u00e9ben.", "num_citations": "58\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The cognitive contribution to the development of proficiency in a foreign language\n", "abstract": " The present paper reports results of a longitudinal research project studying the contribution of cognitive skills and other factors to proficiency in a foreign language (L2) in the Hungarian educational context. The larger project aims to describe the levels of L2 proficiency of school-aged populations in order to explore the conditions and factors contributing to processes and outcomes in foreign language education in public schools. For this purpose, paper and pencil tests were administered in English and German as a foreign language to nationally representative student samples. The project also aims to find answers to some theoretical questions; therefore, a questionnaire and other assessment instruments complemented L2 tests to provide insights into how participants' cognitive, affective and first language (L1) variables, as well as their social and school variables interact with one another over time. Students'\u00a0\u2026", "num_citations": "57\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Online diagnostic assessment in support of personalized teaching and learning: The eDia System\n", "abstract": " The aims of this paper are: to provide a comprehensive introduction to eDia, an online diagnostic assessment system; to show how the use of technology can contribute to solving certain crucial problems in education by supporting the personalization of learning; and to offer a general reference for further eDia-based studies. The primary function for which the system is designed is to provide regular diagnostic feedback in three main domains of education, reading, mathematics and science, from the beginning of schooling to the end of the six years of primary education. The cognitive foundations of the system, the assessment frameworks, are based on a three-dimensional approach in each domain, distinguishing the psychological (reasoning), the application and the disciplinary (curricular content) dimensions of learning. The frameworks have been carefully mapped into item banks containing over a thousand innovative (multimedia-supported) items in each dimension. The online assessments were piloted, and the system has been operating in experimental mode in over 1000 schools for several years. This paper outlines the theoretical foundations of the eDia system and summarizes how results from research on the cognitive sciences, learning and instruction, and technology-based assessment have been integrated into a working system designed to assess a large population of students. The paper describes the main functions of eDia and discusses how it supports item writing, constructing tests, online test delivery, automated scoring, data processing, scaling and the provision of feedback both for students and teachers. It shows how\u00a0\u2026", "num_citations": "56\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Improving thinking through the content of teaching\n", "abstract": " Throughout the history of education, there has been a dilemma between the teaching of declarative knowledge (\" knowing what': eg facts, figures, verbal information) and procedural knowledge (\u201cknowing how': eg skills of doing something, thinking). One side of this dilemma received periodically greater emphasis than the other. In the last century, for example, formal systems like mathematics or Latin grammar were considered the best means for cultivating the mind. In this century, the dilemma reoccurred in a refined and more sophisticated form when the methods of teaching thinking (or even improving intelligence) were considered: should thinking be taught directly in separate courses using specific materials (the so-called stand-alone courses) or should it be taught within the framework of the established school disciplines by integrating these efforts into the regular school curricula (the \u201cinfusion'or \u201cembedding\u00a0\u2026", "num_citations": "55\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Innovative assessment technologies in educational games designed for young students\n", "abstract": " Our research has focused on developing an Online Diagnostic Assessment System (ODAS) for the first six grades of primary school. The main aims of the current phase of the ODAS project are (1) to establish a system for assessing the progress of students in several dimensions of cognitive development; (2) to explore the possibilities technology-based assessment offers for a better understanding of students\u2019 cognition, especially reasoning of students with learning difficulties; and (3) to develop methods for compensating the diagnosed developmental deficiencies and for accelerating the development of some specific and general skills. Computer games are considered as one of the best means of interventions fostering the development of basic reasoning skills. The work that forms the empirical basis of this chapter can be characterized by four distinguishing features. (1) Designing games is driven by\u00a0\u2026", "num_citations": "51\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Goals of learning and the organization of knowledge\n", "abstract": " Since the beginning of formal schooling, there has been a perennial search for worthwhile knowledge. Philosophers who have been posing similar questions on the issue mostly deal with objective knowledge, 1 whereas educators are interested in knowledge possessed by individuals. More specifically, educators\u2019 interest is in teaching and learning processes that result in worthwhile knowledge. One of the most recent candidates for this status is competence. Although there is no consensual understanding of the term, it has entered the discourse of policy documents. In this paper I outline a framework for interpreting the concept of competence. In so doing I offer a systematic way for comparing educational standards, curricula and assessment practices that will help us to better identify the goals of learning and design curricula. For more than two millennia, there have been three main types of answers to the question \u201eWhy do children have to attend school?\u201c:(1) Transmitting knowledge accumulated by scientific inquiry has been a goal since at least Aristotle\u2019s time.(2) Cultivating children\u2019s developing minds emerged as a goal in ancient times as well, and since then has disappeared and re-emerged in the history of education.(3) Seneca\u2019s aphorism Non scolae, sed vitae discimus indicates that a social aspect, the external usefulness of knowledge mastered at school, has also been around for quite some time. Over the past centuries, attention has shifted between these three aspects of schooling, with one of them dominating from time to time. The pendulum seems to swing not only between the internal (focusing on children\u2019s abilities) and external\u00a0\u2026", "num_citations": "51\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Oktat\u00e1s az inform\u00e1ci\u00f3s t\u00e1rsadalom sz\u00e1m\u00e1ra\n", "abstract": " 1479 munkaer\u00f5k\u00e9nt sz\u00e1m\u00edt\u00e1sba vehet\u00f5 r\u00e9sze. M\u00e1r nemcsak az a k\u00e9rd\u00e9s, milyen tud\u00e1st hoz l\u00e9tre az iskola, hanem mindink\u00e1bb az, el\u00f5zetes tud\u00e1sa alapj\u00e1n mire \u00e9s mekkora r\u00e1ford\u00edt\u00e1ssal lehet megtan\u00edtani az alkalmazottakat. Nem csup\u00e1n a konkr\u00e9t tud\u00e1s birtokl\u00e1sa sz\u00e1m\u00edt, hanem mindink\u00e1bb a tud\u00e1s \u00faj helyzetekben val\u00f3 alkalmaz\u00e1s\u00e1nak \u00e9s az \u00faj tud\u00e1s megszerz\u00e9s\u00e9nek k\u00e9pess\u00e9ge ker\u00fcl el\u00f5t\u00e9rbe. Az iskol\u00e1ban elsaj\u00e1t\u00edtott tud\u00e1s min\u00f5s\u00e9g\u00e9nek jellemz\u00e9s\u00e9hez \u00faj elm\u00e9leti, tudom\u00e1nyos keretet teremtett a pszichol\u00f3gia kognit\u00edv forradalma, a kognit\u00edv tudom\u00e1nyok megjelen\u00e9se. Az emberi gondolkod\u00e1st inform\u00e1ci\u00f3feldolgoz\u00e1sk\u00e9nt le\u00edr\u00f3 modellek, az emberi \u00e9s a g\u00e9pi inform\u00e1ci\u00f3feldolgoz\u00e1st p\u00e1rhuzamba \u00e1ll\u00edt\u00f3 elemz\u00e9sek megmutatt\u00e1k az emberi tud\u00e1s val\u00f3di, saj\u00e1tos szervezetts\u00e9g\u00e9ben rejl\u00f5 \u00e9rt\u00e9keit. A mem\u00f3ri\u00e1ban val\u00f3 hat\u00e9kony t\u00e1rol\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben t\u00f6mb\u00f6kbe (s\u00e9m\u00e1kba, mint\u00e1zatokba) szervezett inform\u00e1ci\u00f3r\u00f3l, az emberi tud\u00e1s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f5 reprezent\u00e1ci\u00f3s lehet\u00f5s\u00e9geir\u00f5l (anal\u00f3g\u2013k\u00e9pi illetve digit\u00e1lis\u2013jelent\u00e9s alap\u00fa) kidolgozott modellek r\u00e1vil\u00e1g\u00edtottak az iskolai oktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1ira \u00e9s kihaszn\u00e1latlan lehet\u00f5s\u00e9geire is. Ha ugyanis tud\u00e1sunknak sz\u00e1mos tartalomhoz, kontextushoz, szitu\u00e1ci\u00f3hoz k\u00f6t\u00f6tt eleme van\u2013mik\u00e9nt azt e kutat\u00e1sok megmutatt\u00e1k\u2013, tov\u00e1bb\u00e1 a gondolkod\u00e1s hat\u00e9konys\u00e1ga nem a k\u00f6vetkeztet\u00e9s, kisz\u00e1m\u00edt\u00e1s jelleg\u00fb m\u00fbveletv\u00e9gz\u00e9sben rejlik, eleve kudarcra van \u00edt\u00e9lve a tud\u00e1s automatikus, korl\u00e1tlan vagy legal\u00e1bbis sz\u00e9lesk\u00f6r\u00fb transzferj\u00e9nek felt\u00e9telez\u00e9s\u00e9re \u00e9p\u00edt\u00f5 tan\u00edt\u00e1s. A gyerekek kognit\u00edv fejl\u00f5d\u00e9s\u00e9nek iskolai kontextusban val\u00f3 vizsg\u00e1lata azt is megmutatta, hogy az iskola gyakran olyan tud\u00e1st k\u00edv\u00e1n di\u00e1kjai sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6zvet\u00edteni, amelynek feldolgoz\u00e1s\u00e1ra \u00f5k aktu\u00e1lis\u00a0\u2026", "num_citations": "51\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Kognit\u00edv pedag\u00f3gia\n", "abstract": " A sz\u00f3kapcsolatot, amely e k\u00f6nyv t\u00e1rgy\u00e1t jel\u00f6li, \u00e9s c\u00edm\u00e9\u00fcl is szolg\u00e1l, egy j\u00f3l k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolhat\u00f3 ismeretrendszer megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9re haszn\u00e1lom. Az ismereteknek az a k\u00f6re, mellyel a k\u00e9s\u0151bbiekben foglalkozom, bizonyos szempontok szerint k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl \u00f6sszetartozik: mindink\u00e1bb egys\u00e9gess\u00e9 v\u00e1l\u00f3 kutat\u00e1si ter\u00fcletet, metodikai paradigm\u00e1t alkot, ugyanakkor egy j\u00f3l meghat\u00e1rozott gyakorlati tev\u00e9kenys\u00e9g elm\u00e9leti h\u00e1tter\u00e9\u00fcl szolg\u00e1l. Rendelkezik teh\u00e1t olyan saj\u00e1toss\u00e1gokkal, amelyek az egyes tudom\u00e1nyos diszcipl\u00edn\u00e1kat egys\u00e9gg\u00e9 szervezik, b\u00e1r ebben a form\u00e1ban m\u00e9g nem int\u00e9zm\u00e9nyes\u00fclt, nem szervez\u0151d\u00f6tt tudom\u00e1ny\u00e1gg\u00e1.A tudom\u00e1nyok fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t gyakran jellemzik k\u00e9t ellent\u00e9tes tendencia, a differenci\u00e1l\u00f3d\u00e1s \u00e9s az integr\u00e1l\u00f3d\u00e1s k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s\u00e1val. A kutat\u00e1s egyre jobban specializ\u00e1l\u00f3dik, a kutat\u00f3knak, kutat\u00f3csoportoknak egyre sz\u0171kebb ter\u00fcletekre kell er\u0151fesz\u00edt\u00e9seiket \u00f6sszpontos\u00edtani, ugyanakkor egy r\u00e9szfeladat is egyre t\u00f6bb hagyom\u00e1nyos diszcipl\u00edna \u00f6sszefog\u00e1s\u00e1t ig\u00e9nyli, egys\u00e9ges\u00fclnek a m\u00f3dszerek, az alapelvek. P\u00e9ld\u00e1ul a modern biol\u00f3giai kutat\u00e1s sok ter\u00fclet\u00e9n a fizikai, k\u00e9miai, m\u00e9rn\u00f6ki, elektronikai tud\u00e1s \u00f6sszefog\u00e1sa az eredm\u00e9nyess\u00e9g el\u0151felt\u00e9tele. E folyamatok sor\u00e1n \u00f6n\u00e1ll\u00f3sultak olyan diszcipl\u00edn\u00e1k, amelyek k\u00e9t vagy t\u00f6bb klasszikus tudom\u00e1ny metszet\u00e9ben helyezkednek el, egy speci\u00e1lis ter\u00fcleten koncentr\u00e1lva t\u00f6bb tudom\u00e1ny\u00e1g elj\u00e1r\u00e1sait. Tipikusan ide sorolhat\u00f3k a \u201et\u00f6bb nev\u0171\" tudom\u00e1ny\u00e1gak, mint a biok\u00e9mia, a fizikai k\u00e9mia, a szoci\u00e1lpszichol\u00f3gia, a pedag\u00f3giai pszichol\u00f3gia, vagy, hogy egy h\u00e1rom tudom\u00e1ny\u00e1g tal\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1n\u00e1l elhelyezked\u0151t is eml\u00edtsek, a pedag\u00f3giai szoci\u00e1lpszichol\u00f3gia.", "num_citations": "50\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Hosszmetszeti felm\u00e9r\u00e9sek iskolai kontextusban\u2013az els\u0151 \u00e1tfog\u00f3 magyar iskolai longitudin\u00e1lis kutat\u00e1si program elm\u00e9leti \u00e9s m\u00f3dszertani keretei\n", "abstract": " Az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben megn\u0151tt a hosszmetszeti iskolai fejl\u0151d\u00e9svizsg\u00e1latok jelent\u0151s\u00e9ge. Elm\u00e9leti szempontb\u00f3l az\u00e9rt fontos a longitudin\u00e1lis adatgy\u0171jt\u00e9s, mert a tanul\u00f3k egy\u00e9ni v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t, a fejl\u0151d\u00e9s stabilit\u00e1s\u00e1t vagy v\u00e1ltoz\u00e9konys\u00e1g\u00e1t csak ezzel a technik\u00e1val, a tanul\u00f3k egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 t\u00f6bbsz\u00f6ri felm\u00e9r\u00e9s\u00e9vel lehet megmutatni. Az ok-okozati \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek felt\u00e1r\u00e1s\u00e1ra v\u00e1llalkoz\u00f3 vizsg\u00e1latok sor\u00e1n ugyancsak hosszmetszeti adatfelv\u00e9tel sz\u00fcks\u00e9ges. A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00eds\u00e9rletek eredm\u00e9nyeit csak ugyanazokr\u00f3l a tanul\u00f3kr\u00f3l k\u00e9t m\u00e9r\u00e9si pontban felvett adatok \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1val lehet \u00e9rt\u00e9kelni. A k\u00eds\u00e9rleti beavatkoz\u00e1sok hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa hat\u00e1sa is tov\u00e1bbi k\u00f6vet\u00e9ses m\u00e9r\u00e9sekkel ellen\u0151rizhet\u0151. A longitudin\u00e1lis elemz\u00e9sek gyakorlati fontoss\u00e1ga is mind nyilv\u00e1nval\u00f3bb\u00e1 v\u00e1lik. Az iskolai reformok, fejleszt\u0151 beavatkoz\u00e1sok hat\u00e1s\u00e1r\u00f3l a tanul\u00f3k hosszabb id\u0151szakon kereszt\u00fcl val\u00f3 k\u00f6vet\u00e9se ny\u00fajthat \u00e9rv\u00e9nyes adatokat. K\u00e9t, a gyakorlat sz\u00e1m\u00e1ra mind fontosabb\u00e1 v\u00e1l\u00f3 fejleszt\u00e9si feladat tudom\u00e1nyos megalapoz\u00e1s\u00e1hoz szint\u00e9n k\u00f6vet\u00e9ses adatfelv\u00e9telre \u00e9p\u00fcl\u0151 kutat\u00e1sokra van sz\u00fcks\u00e9g. A diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s sor\u00e1n a fejl\u0151d\u00e9st az egyes tanul\u00f3k egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 eredm\u00e9nyeinek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1val lehet csak megmutatni. Az elsz\u00e1moltathat\u00f3s\u00e1g alapelveinek el\u0151t\u00e9tbe ker\u00fcl\u00e9se sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 teszi a pedag\u00f3giai hozz\u00e1adott \u00e9rt\u00e9k becsl\u00e9s\u00e9t, ennek leghat\u00e9konyabb modelljei az egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 id\u0151pontokban m\u00e9rt teljes\u00edtm\u00e9nyek k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geib\u0151l indulnak ki (Stringfield \u00e9s Yakimowski-Strebnick, 2005). Ezekre a gyakorlati ig\u00e9nyekre v\u00e1laszk\u00e9nt mind t\u00f6bb iskolai kontextusban elv\u00e9gzett longitudin\u00e1lis adatfelv\u00e9tel indul.A Szegedi Tudom\u00e1nyegyetemen t\u00f6bb, mint h\u00e1rom \u00e9vtizede folyik a\u00a0\u2026", "num_citations": "48\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tud\u00e1s \u00e9s a kompetenci\u00e1k\n", "abstract": " http://ofi. hu/tudastar/tanulas-fejlesztese/tudas-kompetenciak 2/7 csak a kilencvenes \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n k\u00f6vetkezett be. \u00c9rdemes azonban ism\u00e9t hangs\u00falyoznunk, hogy itt egy egys\u00e9ges folyamatr\u00f3l van sz\u00f3, \u00e9s az OECD \u00e1ltal \u00fatj\u00e1ra bocs\u00e1tott PISA-felm\u00e9r\u00e9ssorozat elm\u00e9leti kereteinek kialak\u00edt\u00e1sa e folyamat egyik meghat\u00e1roz\u00f3 \u00e1llom\u00e1sa. Term\u00e9szetesen tudom, aktualit\u00e1sa miatt elker\u00fclhetetlen, hogy a PISA-vizsg\u00e1latokr\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t ejtsek. Azonban m\u00e9gis szeretn\u00e9m egy t\u00e1gabb perspekt\u00edv\u00e1ba helyezni a mostani eredm\u00e9nyeket is, \u00e9s azok \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9hez ink\u00e1bb csak n\u00e9h\u00e1ny r\u00f6vid komment\u00e1rt fogok f\u0171zni. A tud\u00e1sr\u00f3l ma k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 f\u00f3rumokon sok sz\u00f3 esik, ez\u00e9rt nem fogok belemenni abba, hogy r\u00e9szletesen de ni\u00e1ljam a tud\u00e1s fogalm\u00e1t, hiszen ez val\u00f3ban meghaladn\u00e1 a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 kereteket. Mindamellett sz\u00fcks\u00e9gesnek tartom annak r\u00f6gz\u00edt\u00e9s\u00e9t, hogy a tud\u00e1s meghat\u00e1rozott elemekb\u0151l, szervez\u0151d\u00e9si egys\u00e9gekb\u0151l \u00e9p\u00fcl fel. Ma m\u00e1r elfogadott az a szem\u00e9letm\u00f3d, amely megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6zteti a tud\u00e1s k\u00e9t f\u0151 form\u00e1j\u00e1t. Az egyiket a kognit\u00edv tudom\u00e1ny szeml\u00e9letm\u00f3dj\u00e1t k\u00f6vetve deklarat\u00edv vagy lek\u00e9pez\u0151 jelleg\u0171 tud\u00e1snak nevezz\u00fck. Ennek a mi hagyom\u00e1nyos terminusk\u00e9szlet\u00fcnkben az ismeret jelleg\u0171 tud\u00e1s, az ismeretrendszer felel meg, ha kev\u00e9sb\u00e9 pontosan fogalmazunk, akkor fogalmi, lexik\u00e1lis tud\u00e1sr\u00f3l besz\u00e9l\u00fcnk. A tud\u00e1s m\u00e1sik form\u00e1j\u00e1t procedur\u00e1lis, azaz folyamat jelleg\u0171 tud\u00e1snak nevezz\u00fck. Ez a mi k\u00e9szs\u00e9g-, k\u00e9pess\u00e9g-, j\u00e1rtass\u00e1gterminusainkkal \u00edrhat\u00f3 le, teh\u00e1t folyamatr\u00f3l, tev\u00e9kenys\u00e9gr\u0151l, a tev\u00e9kenys\u00e9gnek pszichikus reprezent\u00e1ci\u00f3ir\u00f3l van sz\u00f3. Ezt a k\u00e9t form\u00e1t r\u00e9g\u00f3ta megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6zteti az oktat\u00e1s elm\u00e9lete is, mindamellett a kognit\u00edv tudom\u00e1nyok fogalomrendszere \u00fajfajta\u00a0\u2026", "num_citations": "48\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tanul\u00e1s dimenzi\u00f3i \u00e9s a tud\u00e1s szervez\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " Analyses the different educational targets in formal teaching. He makes differences among three targets. They are:(a) conveying more and more new knowledges,(b) developing students\u2019 competences and (c) preparing them to the real life after school. They are in competition in the sense that the teachers in formal educational settings tries to meet those targets at the same time. These are, however, not different targets but the different dimensions of the human learning (\u2019what to learn\u2019,\u2019how to learn\u2019and\u2019why to learn\u2019). Integrating these dimensions of\u2019learning\u2019may help to coordinate the activities which are in competition with each other today.", "num_citations": "47\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Research into learning to learn through the assessment of quality and organization of learning outcomes\n", "abstract": " This article examines the problem of learning to learn from the perspective of research on the organization and quality of students' knowledge. This approach is based on the assumption that students' learning competencies can be studied through the analysis of the outcomes of schooling. The article synthesizes findings of a long-term research programme assessing the development of components of propositional and procedural knowledge, and relationships between them. A model was devised classifying indicators of school outcomes on four levels: (1) teachers' grading; (2) objective knowledge tests; (3) indicators of quality of knowledge (application, understanding); and (4) higher order thinking skills. A set of tests and questionnaires were administered to Year 7 and Year 11 students in two consecutive projects; then, relationships between them and differences between the two cohorts were analysed. As\u00a0\u2026", "num_citations": "47\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A review of students\u2019 common misconceptions in science and their diagnostic assessment tools\n", "abstract": " A misconception is well-known as a barrier to students in learning science. Some topics in science learning are always giving misconception to novice students, and there have been various kinds of diagnostic assessment used by researchers to identify student misconceptions in science. This present study provides information about an overview of the common topics that students usually get misconception in science, and diagnostic assessment used to identify students\u2019 misconception in science. This review also provides a comparison of every instrument with the weaknesses and the strengths reviewed from a total 111 articles that had published from the year 2015 to 2019 in the leading journal having the topic of students\u2019 misconceptions in science. This study revealed that 33 physics, 12 chemistry, and 15 biology concepts in science that mainly caused misconceptions to students. Furthermore, it found that interview (10.74%), simple multiple-choice tests (32.23%) and multiple tier tests (33.06%), and open-ended tests (23.97%) are commonly used as diagnostic tests. However, every kind of tests has benefits and drawbacks over the other when it is used in assessing student conception. An expert user like teachers and researchers must be aware when using diagnostic assessment in the learning process, exceptionally to construct student conception. This study is expected to help researchers and teachers to decide the best instrument to be used in assessing student misconceptions and to examine the common science topics that caused misconceptions.", "num_citations": "46\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az indukt\u00edv gondolkod\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek elemz\u00e9se orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv felm\u00e9r\u00e9s alapj\u00e1n\n", "abstract": " Az ut\u00f3bbi \u00e9vek vizsg\u00e1latai \u0153 mind a nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 projektek (pl. a TIMSS, ld. Beaton, Martin, Mullis, Gonzalez, Smith \u00e9s Kelly, 1996) mind a hazai felm\u00e9r\u00e9sek (ld. pl. Csap\u00f3, 1998a), \u0153 azt mutatj\u00e1k, hogy a magyar iskol\u00e1k m\u00e9g mindig ismeret-centrikusak \u00e9s diszciplin\u00e1ris szeml\u00e9let\u0171ek. A tananyag tartalm\u00e1ra, a megfelel\u0151 szaktudom\u00e1ny szempontj\u00e1b\u00f3l fontos tud\u00e1sra helyezik a hangs\u00falyt, mik\u00f6zben nem ford\u00edtanak kell\u0151 figyelmet az \u00e9rtelmi fejl\u0151d\u00e9s, a megismer\u00e9s pszichol\u00f3giai szempontjaira, a gondolkod\u00e1s, a k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re. E helyzet megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1nak sz\u00e1mos el\u0151felt\u00e9tele van. Mindenekel\u0151tt jobban kell ismern\u00fcnk, hogyan fejl\u0151dik a tanul\u00f3k gondolkod\u00e1sa, \u00e9s az iskolai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s sem korl\u00e1toz\u00f3dhat a tananyag sz\u00e1monk\u00e9r\u00e9s\u00e9re; sz\u00fcks\u00e9g van a k\u00e9szs\u00e9gek, k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben bek\u00f6vetkezett v\u00e1ltoz\u00e1sok rendszeres \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re is. A Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9n t\u00f6bb \u00e9vtizede fejleszt\u00fcnk olyan teszteket, amelyek az iskolai tananyag elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1n t\u00falmutat\u00f3 tud\u00e1s vizsg\u00e1lat\u00e1ra szolg\u00e1lnak. Az 1990-es \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n egy orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv felm\u00e9r\u00e9s-sorozatot v\u00e9gezt\u00fcnk kor\u00e1bban kidolgozott \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vizsg\u00e1latokban m\u00e1r alkalmazott tesztekkel. Olyan k\u00e9szs\u00e9geket, k\u00e9pess\u00e9geket m\u00e9rt\u00fcnk fel, amelyek t\u00f6bbnyire nem kapcsol\u00f3dnak k\u00f6zvetlen\u00fcl egy iskolai tant\u00e1rgyhoz, fejl\u0151d\u00e9s\u00fckre sokf\u00e9le tev\u00e9kenys\u00e9g hat. Mivel a k\u00e9pess\u00e9gek kialakul\u00e1sa t\u00f6bb \u00e9vig tart\u00f3 folyamat, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9letkor\u00fa tanul\u00f3kat m\u00e9rt\u00fcnk fel ugyanazokkal a tesztekkel, hogy \u00edgy felt\u00e1rjuk a fejl\u0151d\u00e9s teljes id\u0151szak\u00e1t. Ezeknek a felm\u00e9r\u00e9seknek kett\u0151s c\u00e9lja volt. Egyr\u00e9szt a viszonylag nagy mint\u00e1kb\u00f3l fakad\u00f3 lehet\u0151s\u00e9geket felhaszn\u00e1lva elemezt\u00fck a\u00a0\u2026", "num_citations": "45\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek \u00e9s az oktat\u00e1si rendszer demokratiz\u00e1l\u00e1sa\n", "abstract": " A k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek kialakul\u00e1s\u00e1ban, konzerv\u00e1l\u00e1s\u00e1ban vagy esetleg m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s\u00e9ben fontos szerepe lehet az iskol\u00e1nak. Az iskolai folyamatok szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ban pedig meghat\u00e1roz\u00f3 s\u00falya van a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9snek. \u00cdgy k\u00f6zvetve vagy k\u00f6zvetlen\u00fcl a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9snek is szerepe lehet a t\u00e1rsadalmi k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek alakul\u00e1s\u00e1ban. Term\u00e9szetesen a m\u00e9r\u00e9s, az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s csak egy eszk\u00f6z, amely sokf\u00e9le c\u00e9lt szolg\u00e1lhat. A szelekci\u00f3t \u00e9pp\u00fagy, mint az egyenl\u0151tlens\u00e9gek m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s\u00e9t. Egy m\u00e1s \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben\u2013a komprehenz\u00edv iskol\u00e1k \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si elveinek bemutat\u00e1sa sor\u00e1n\u2013Lor\u00e1nd Ferenc m\u00e1r megfogalmazta annak ig\u00e9ny\u00e9t, hogy a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s a h\u00e1tr\u00e1nyok kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9t seg\u00edtse:\u201eEgy m\u00e1sik fontos krit\u00e9rium az, hogy az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s ne a szelektivit\u00e1st, a t\u00e1rsadalmilag h\u00e1tr\u00e1nyosabb helyzetb\u0151l indul\u00f3k kiszor\u00edt\u00e1s\u00e1t, hanem a differenci\u00e1lt fejleszt\u00e9st, a h\u00e1tr\u00e1nyok kompenz\u00e1l\u00e1s\u00e1t szolg\u00e1lja.\u201d(Lor\u00e1nd, 1998. 3.)Ebben a tanulm\u00e1nyban n\u00e9h\u00e1ny kor\u00e1bbi kutat\u00e1si, \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si program adatb\u00e1zis\u00e1t felhaszn\u00e1lva azt szeretn\u00e9m megmutatni, milyen m\u00e9rt\u00e9k\u0171ek az ezredfordul\u00f3 Magyarorsz\u00e1g\u00e1n az iskolai oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek. \u00dagy gondolom, e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek rendszeres elemz\u00e9s\u00e9nek, sokoldal\u00fa bemutat\u00e1s\u00e1nak m\u00e1r \u00f6nmag\u00e1ban is olyan visszajelz\u00e9s-\u00e9rt\u00e9ke van, amely seg\u00edtheti mag\u00e1nak a vizsg\u00e1lt probl\u00e9m\u00e1nak a megold\u00e1s\u00e1t is. Ha a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s sokf\u00e9le konkr\u00e9t feladat\u00e1t \u00e1tfog\u00f3 m\u00f3don akarjuk jellemezni, azt mondhatjuk, hogy az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s az oktat\u00e1s szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ban a visszacsatol\u00e1s szerep\u00e9t t\u00f6lti be. Olyan visszajelz\u0151 inform\u00e1ci\u00f3t szolg\u00e1ltat, amely alkalmas arra, hogy a megval\u00f3sult eredm\u00e9nyeket \u00e9s a kit\u0171z\u00f6tt c\u00e9lokat \u00f6sszehasonl\u00edtsuk. Az ilyen \u00e9rt\u00e9kel\u0151\u00a0\u2026", "num_citations": "44\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The relationship between reading skills in early English as a foreign language and Hungarian as a first language\n", "abstract": " In recent years, similarly to other educational contexts in the European Union and other parts of the world, early foreign language programs have become widely spread in Hungary. This article looks into the relationship between Hungarian learners\u2019 reading skills in English as a foreign language (L2) and in their first language (L1) Hungarian. We analyze data from two quantitative cross-sectional studies to explore how they interact. In the first one, participants were representative samples of Hungarian students (n > 4700 in Grade 6 and n > 3900 in Grade 8; age 12 and 14, respectively). Besides their proficiency in reading comprehension in L2, their reading skills were also tested in the mother tongue. The other study involved a representative sample of eighth graders (n = 247) in one particular county of Hungary (Baranya). This enquiry tapped into learners\u2019 proficiency in reading comprehension in English and in\u00a0\u2026", "num_citations": "39\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g strukt\u00far\u00e1ja \u00e9s fejl\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " Csap\u00f3 Ben\u0151 a J\u00f3zsef Attila Tudom\u00e1nyegyetem Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9nek adjunktusa, a nevel\u00e9studom\u00e1ny kandid\u00e1tusa. Kutat\u00f3munk\u00e1ja els\u0151sorban az oktat\u00e1selm\u00e9let k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ter\u00fcleteihez kapcsol\u00f3dik. K\u00f6zrem\u0171k\u00f6dik a megtan\u00edt\u00f3 strat\u00e9gi\u00e1k adapt\u00e1l\u00e1s\u00e1ban \u00e9s hazai elterjeszt\u00e9s\u00e9ben (A mastery learning elm\u00e9lete \u00e9s gyakorlata, Magyar Pedag\u00f3gia, 1978. 1. sz.; Megtan\u00edt\u00f3 strat\u00e9gi\u00e1k agr\u00e1rtudom\u00e1nyi fels\u0151oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyek alapoz\u00f3 t\u00e1rgyaiban, szerk., Budapest, 1982; A megtan\u00edt\u00f3 strat\u00e9gi\u00e1k hat\u00e9konys\u00e1ga a fels\u0151oktat\u00e1sban, Budapest, 1988). A kognit\u00edv fejl\u0151d\u00e9s egyes konkr\u00e9t ter\u00fcleteinek vizs-g\u00e1lat\u00e1n (A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek felt\u00e9telei, Szeged, 1979; A rajzk\u00e9szs\u00e9g fejletts\u00e9g\u00e9nek vizsg\u00e1lata k\u00f6z\u00e9piskolai tanul\u00f3kn\u00e1l, t\u00e1rsszerz\u0151vel, Sze-ged, 1985) t\u00fal a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s elm\u00e9leti k\u00e9rd\u00e9seivel foglalkozik (A krit\u00e9rium-orient\u00e1lt \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s, Magyar Pedag\u00f3gia 1988. 2. sz.). A k\u00f6nyvben bemutatott vizsg\u00e1lat folytat\u00e1sak\u00e9nt a gondolkod\u00e1s m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geinek iskolai fejleszt\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos k\u00eds\u00e9rleteket v\u00e9gez (A gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9se az iskolai tant\u00e1rgyak keret\u00e9ben, Pedag\u00f3giai Szemle, 1987. 7-8. sz.; A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g fejleszt\u00e9se az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1ban, Pedag\u00f3giai Szemle, 1987. 9. sz.).", "num_citations": "39\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A magyar k\u00f6zoktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1i az adatok t\u00fckr\u00e9ben\n", "abstract": " Miel\u0151tt a helyzet\u00fcnket jellemz\u0151 fontosabb adatokat megvizsg\u00e1ln\u00e1nk, meg kell fontolnunk, mi\u00e9rt is van sz\u00fcks\u00e9g az oktat\u00e1si rendszer fejleszt\u00e9s\u00e9re. N\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt m\u00e9g sz\u00e9lesk\u00f6r\u0171 egyet\u00e9rt\u00e9s volt abban a tekintetben, hogy a t\u00e1rsadalmi fejl\u0151d\u00e9s egyik legl\u00e9nyegesebb aspektusa az, hogy egyre t\u00f6bb ember egyre hoszszabb ideig j\u00e1r iskol\u00e1ba, mik\u00f6zben egyre jobb min\u0151s\u00e9g\u0171 tud\u00e1sra tesz szert. Megk\u00e9rd\u0151jelezetlen axi\u00f3m\u00e1nak sz\u00e1m\u00edtott, hogy a t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9s el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00fcks\u00e9g van a k\u00f6zoktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9re (m\u00e9g ha a konkr\u00e9t d\u00f6nt\u00e9sek nem is mindig voltak a deklar\u00e1lt c\u00e9lokkal \u00f6sszhangban). Ma azonban \u00fagy t\u0171nik, ez m\u00e1r nincs \u00edgy, amit nem csup\u00e1n az oktat\u00e1si r\u00e1ford\u00edt\u00e1sok stagn\u00e1l\u00e1sa vagy \u00e9ppen cs\u00f6kken\u00e9se jelez, hanem az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171velts\u00e9g jelent\u0151s\u00e9g\u00e9nek, a sz\u00e9lesk\u00f6r\u0171 tud\u00e1st k\u00f6zvet\u00edt\u0151 iskolat\u00edpusok fontoss\u00e1g\u00e1nak megk\u00e9rd\u0151jelez\u00e9se, a k\u00f6zismereti t\u00e1rgyak ar\u00e1ny\u00e1nak negat\u00edv v\u00e1ltoz\u00e1sa is (ld. pl. Hajdu \u00e9s mtsai, 2015). \u00c9rdemes ez\u00e9rt \u00e1ttekinteni, mi\u00e9rt tartjuk fontosnak az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s mi\u00e9rt adnak okot aggodalomra a hanyatl\u00e1s\u00e1t jelz\u0151 adatok.", "num_citations": "36\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Improving operational abilities in children\n", "abstract": " DesignIn order to reduce the ambiguity in the interpretation of the findings, we applied a complex experimental design where ages and interventions were systematically varied though the same overall concept of treatment was used. The three basic dimensions of the experimental design were the operational abilities to be improved, the age of the students, and the developmental influences (modified teaching material) on the students. We chose grammar and science in the fourth grade (10-year-olds) and chemistry and physics in the seventh grade (13-year-olds) for the purposes of experimental instruction (Table 8.1). For every combination of the four groups of subjects and the three abilities, a particular developmental task-system was devised. This gives twelve different ways of experimental instruction. In some experimental groups, the interventions were applied in both school subjects (science and grammar or chemistry and physics). This enables one to study the interaction between the different kinds of interventions. At both ages, a control group was also involved. There were three classes in the experimental groups and six classes in the control groups.", "num_citations": "36\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Potential for assessing dynamic problem-solving at the beginning of higher education studies\n", "abstract": " There is a growing demand for assessment instruments which can be used in higher education, which cover a broader area of competencies than the traditional tests for disciplinary knowledge and domain-specific skills, and which measure students\u2019 most important general cognitive capabilities. Around the age of the transition from secondary to tertiary education, such assessments may serve several functions, including selecting the best-prepared candidates for certain fields of study. Dynamic problem-solving (DPS) is a good candidate for such a role, as tasks that assess it involve knowledge acquisition and knowledge utilization as well. The purpose of this study is to validate an online DPS test and to explore its potential for assessing students\u2019 DPS skills at the beginning of their higher education studies. Participants in the study were first-year students at a major Hungarian university (n=1468). They took five tests that measured knowledge from their previous studies: Hungarian language and literature, mathematics, history, science and English as a Foreign Language (EFL). A further, sixth test, based on the MicroDYN approach, assessed students\u2019 DPS skills. A brief questionnaire explored learning strategies and collected data on students\u2019 background. The testing took place at the beginning of the first semester in three two-hour sessions. Problem-solving showed relatively strong correlations with mathematics (r=.492) and science (r=.401), and moderate correlations with EFL (r=.227), history (r=.192) and Hungarian (r=.125). Weak but still significant correlations were found with certain learning strategies, positive correlations with elaboration\u00a0\u2026", "num_citations": "35\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A form\u00e1lis \u00e9s nem-form\u00e1lis tanul\u00e1s sor\u00e1n szerzett tud\u00e1s integr\u00e1l\u00e1sa\n", "abstract": " A tan\u00edt\u00e1s \u00e9s tanul\u00e1s elm\u00e9let\u00e9ben az el\u0151zetes tud\u00e1s el\u0151sz\u00f6r mint sz\u00fcks\u00e9ges felt\u00e9tel jelent meg. Az oktat\u00e1s hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 elemz\u00e9sek megmutatt\u00e1k, hogy sz\u00fcks\u00e9g van azon a tud\u00e1sbeli el\u0151felt\u00e9teleknek az azonos\u00edt\u00e1s\u00e1ra, amelyeknek a hi\u00e1nya eleve kudarcra \u00edt\u00e9li a k\u00f6vetkez\u0151 tanul\u00e1si folyamatot. A felm\u00e9r\u00e9s f\u0151 feladata ezeknek a hi\u00e1nyoss\u00e1goknak a diagnosztiz\u00e1l\u00e1sa \u00e9s a sz\u00fcks\u00e9ges korrekci\u00f3 megalapoz\u00e1sa volt. \u00dajabban azonban el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fclt az el\u0151zetes tud\u00e1s felm\u00e9r\u00e9s\u00e9nek egy ezzel ellent\u00e9tes, a tud\u00e1s-t\u00f6bbletet detekt\u00e1l\u00f3 funkci\u00f3ja. Annak a tud\u00e1snak a felt\u00e1r\u00e1s\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, amelynek k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9t az oktat\u00e1s c\u00e9lul t\u0171zi ki, de amellyel a tanul\u00f3k egy r\u00e9sze m\u00e1r rendelkezhet. Az el\u0151zetes tud\u00e1s felm\u00e9r\u00e9s\u00e9nek eme \u00fajabb funkci\u00f3ja els\u0151k\u00e9nt a dolog term\u00e9szet\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkez\u0151en a fels\u0151oktat\u00e1s, a feln\u0151ttoktat\u00e1s \u00e9s a szakk\u00e9pz\u00e9s ter\u00e9n jelent meg. Dokumentumokkal elismerhet\u0151 vagy valamely k\u00e9pz\u00e9s sor\u00e1n besz\u00e1m\u00edthat\u00f3 tud\u00e1s felhalmoz\u00f3d\u00e1s\u00e1hoz ugyanis id\u0151re \u00e9s megfelel\u0151 tapasztalatszerz\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gre van sz\u00fcks\u00e9g. Hagyom\u00e1nyosan erre f\u0151leg a munka vil\u00e1g\u00e1ban vagy valamely rendszeresen gyakorolt szabadid\u0151s tev\u00e9kenys\u00e9gben ker\u00fclhetett sor. Ma azonban olyan inform\u00e1ci\u00f3-gazdag k\u00f6rnyezetben \u00e9l\u00fcnk, amelyben egyr\u00e9szt az \u00e9let minden ter\u00fclet\u00e9n folyamatosan \u00faj tud\u00e1sra tesz\u00fcnk szert, m\u00e1sr\u00e9szt a gyorsan v\u00e1ltoz\u00f3 munkahelyek, tev\u00e9kenys\u00e9gi k\u00f6r\u00f6k mind t\u00f6bb dokument\u00e1ltan \u00faj k\u00e9pzetts\u00e9get ig\u00e9nyelnek. Az \u00faj k\u00e9pzetts\u00e9g megszerz\u00e9s\u00e9re ford\u00edtott id\u0151t r\u00f6vid\u00edteni, a k\u00f6lts\u00e9geket cs\u00f6kkenteni lehet, ha a k\u00e9pz\u00e9sben r\u00e9sztvev\u0151k a m\u00e1r birtokolt tud\u00e1sukat elismertethetik \u00e9s idej\u00fcket csak annak tanul\u00e1s\u00e1ra ford\u00edtj\u00e1k, amit m\u00e9g nem tudnak. A kor\u00e1bbi form\u00e1lis\u00a0\u2026", "num_citations": "32\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tud\u00e1sszintm\u00e9r\u0151 tesztek\n", "abstract": " A k\u00f6z\u00f6s eredetnek \u00e9s a p\u00e1rhuzamos fejl\u0151d\u00e9snek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en neh\u00e9z lenne olyan defin\u00edci\u00f3t alkotni, ami fogalmi szinten prec\u00edzen elk\u00fcl\u00f6n\u00edti a pszichol\u00f3giai \u00e9s a tud\u00e1sszintm\u00e9r\u0151 teszteket. Tal\u00e1lunk azonban sz\u00e1mos olyan gyakorlati szempontot, amely alapj\u00e1n a tud\u00e1sszintm\u00e9r\u0151 teszteket megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztethetj\u00fck a pszichol\u00f3giai tesztekt\u0151l. A pszichol\u00f3giai tesztek a szem\u00e9lyis\u00e9g legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb vo-", "num_citations": "32\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai teljes\u00edtm\u00e9nyek alakul\u00e1sa Magyarorsz\u00e1gon nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sban\n", "abstract": " A k\u00f6nyvben szerepl\u0131 28 tanulm\u00e1ny \u00e1tfog\u00f3 k\u00e9pet ny\u00fajt a magyar t\u00e1rsadalom, gazdas\u00e1g \u00e9s politika fontosabb jelz\u0131sz\u00e1mair\u00f3l \u00e9s trendjeir\u0131l az egyes ter\u00fcletek vezet\u0131 magyarorsz\u00e1gi szak\u00e9rt\u0131inek elemz\u0131 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9vel. A 2014-ben megjelen\u0131 k\u00f6tet \u00fajdons\u00e1ga, hogy \u00f6t, a szerkeszt\u0131k \u00e1ltal felk\u00e9rt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nagyra becs\u00fclt magyar \u00e9rtelmis\u00e9gi egy-egy essz\u00e9ben k\u00fcl\u00f6n is jelezte, hogy mit tart a magyar t\u00e1rsadalom legfontosabb probl\u00e9m\u00e1j\u00e1nak, v\u00e9lem\u00e9ny\u00fckkel seg\u00edtettek t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dnunk abban, hogy hol is vagyunk, merre tartunk.", "num_citations": "31\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tanul\u00e1s \u00e9s tan\u00edt\u00e1s tudom\u00e1nyos megalapoz\u00e1sa\n", "abstract": " Z\u00d6LD K\u00d6NYV II. A MEG\u00daJ\u00cdT\u00c1S K\u00dcLS\u0150 EL\u0150FELT\u00c9TELEI orsz\u00e1gban a tanul\u00e1s \u00e9s tan\u00edt\u00e1s kutat\u00e1s-fejleszt\u00e9si r\u00e1ford\u00edt\u00e1sai az oktat\u00e1s teljes k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00e9nek alig n\u00e9h\u00e1ny ezrel\u00e9k\u00e9t teszik ki (OECD, 1995). A k\u00f6zoktat\u00e1si rendszer a legt\u00f6bb fels\u0151fokon k\u00e9pzett szakembert foglalkoztat\u00f3 \u00e1gazat, m\u0171k\u00f6dtet\u00e9se \u00f3ri\u00e1si \u00f6sszegeket ig\u00e9nyel, ugyanakkor a szakma meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1nak tudom\u00e1nyos h\u00e1ttere elmarad m\u00e1s \u00e1gazatok\u00e9t\u00f3l. Voltak olyan orsz\u00e1gok, ahol az oktat\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1ra ford\u00edtott \u00f6sszegek a kimutathat\u00f3s\u00e1g hat\u00e1ra alatt maradtak. Ha az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek tudom\u00e1nyos megalapoz\u00e1s\u00e1t sz\u00e9lesebb t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi kontextusba k\u00edv\u00e1njuk helyezni, \u00e9rdemes felid\u00e9zni, hogy egyes orsz\u00e1gok a GDP k\u00f6zel 4 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t k\u00f6ltik kutat\u00e1sra \u00e9s fejleszt\u00e9sre. A tud\u00e1sintenz\u00edv szektorokban az ar\u00e1ny nyilv\u00e1n sokkal magasabb. 1 Ahhoz teh\u00e1t, hogy az oktat\u00e1s tud\u00e1sintenz\u00edv szektorr\u00e1 v\u00e1ljon, a kutat\u00e1si kapacit\u00e1sok gyors\u00edtott \u00fctem\u0171 b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9re, infrastruktur\u00e1lis fejleszt\u00e9sre, kutat\u00f3k\u00e9pz\u00e9sre van sz\u00fcks\u00e9g. A tud\u00e1sgazdas\u00e1g \u00e9s az oktat\u00e1s k\u00f6z\u00f6tti \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek elemz\u00e9se sz\u00e1mos k\u00f6zvetett \u00e9s k\u00f6zvetlen bizony\u00edt\u00e9kkal szolg\u00e1lt arra vonatkoz\u00f3an, hogy az oktat\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1nak fejleszt\u00e9se az egyik legjobban megt\u00e9r\u00fcl\u0151 beruh\u00e1z\u00e1s. Ezt a szeml\u00e9letm\u00f3dot er\u0151s\u00edti azoknak az orsz\u00e1goknak a p\u00e9ld\u00e1ja, amelyek az \u00fajabb nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9seken kiv\u00e1l\u00f3 eredm\u00e9nyeket \u00e9rtek el. Az elm\u00falt \u00e9vtizedek fejleszt\u00e9si folyamatait \u00e1ttekintve, ezekr\u0151l az orsz\u00e1gokr\u00f3l egy\u00e9rtelm\u0171en kimutathat\u00f3, hogy a kutat\u00e1sra, a tudom\u00e1nyos \u00e9s technol\u00f3giai fejleszt\u00e9sre ford\u00edtott kiemelked\u0151 figyelemnek k\u00f6sz\u00f6nhetik gyors fejl\u0151d\u00e9s\u00fcket, \u00e9s e tendenci\u00e1kon bel\u00fcl is mindenekel\u0151tt annak, hogy az oktat\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1t m\u00e1s szektorok\u00a0\u2026", "num_citations": "30\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kognit\u00edv k\u00e9pess\u00e9gek szerepe a tud\u00e1s szervez\u00e9s\u00e9ben\n", "abstract": " A k\u00e9pess\u00e9gek fejleszt\u00e9se k\u00f6zponti szerepet kap az iskolai oktat\u00e1s deklar\u00e1lt c\u00e9ljai k\u00f6z\u00f6tt. Az oktat\u00e1s gyakorlat\u00e1val k\u00f6zvetlen kapcsolatban \u00e1ll\u00f3 alkalmazott kutat\u00e1sok, az alapkutat\u00e1sok, elm\u00e9leti munk\u00e1k, a filoz\u00f3fiai tanulm\u00e1nyok egyar\u00e1nt kiemelt fi gyelmet ford\u00edtanak a k\u00e9pess\u00e9gek mibenl\u00e9t\u00e9nek, fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek \u00e9s fejleszt\u00e9si lehet\u0151s\u00e9 geinek elemz\u00e9s\u00e9re. Mindamellett a k\u00e9pess\u00e9gek fogalma, \u00e9rtelmez\u00e9se, szerep\u00fck a ta nul\u00e1sban \u00e9s a tan\u00edt\u00e1s\u00e1ban, a k\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9s megjelen\u00e9se az iskolai oktat\u00e1s c\u00e9lrendszer\u00e9ben id\u0151r\u0151l id\u0151re v\u00e1ltozik.A tudom\u00e1nyos kutat\u00e1st, az elm\u00e9letek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t lassabban k\u00f6veti az iskolai gya korlat, azonban m\u00e1r az oktat\u00e1s h\u00e9tk\u00f6znapjaihoz k\u00f6zel \u00e1ll\u00f3 alkalmazott kutat\u00e1sban is j\u00f3l megfigyelhet\u0151 a k\u00e9pess\u00e9gek, k\u00e9szs\u00e9gek szerep\u00e9nek elm\u00e9ly\u00fcltebb elemz\u00e9se. Eb ben a tanulm\u00e1nyban az ut\u00f3bbi \u00e9vtized n\u00e9h\u00e1ny jellemz\u0151 kutat\u00e1si tendenci\u00e1j\u00e1t tekint j\u00fck \u00e1t. Els\u0151sorban azt vessz\u00fck szem\u00fcgyre, hogyan v\u00e1ltozott a k\u00e9pess\u00e9gek fogalm\u00e1 nak \u00e9rtelmez\u00e9se a tud\u00e1s felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1t, hasznos\u00edt\u00e1s\u00e1t illet\u0151en, \u00e9s \u00e1ttekintj\u00fck azokat a kutat\u00e1si programokat, amelyek k\u00f6zvetlen kapcsolatban \u00e1llnak az iskolai tan\u00edt\u00e1ssal. A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel \u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9vel kapcsolatban tal\u00e1n a legjelent\u0151sebb szeml\u00e9letbeli v\u00e1ltoz\u00e1s az, hogy a k\u00e9pess\u00e9geket ma m\u00e1r nem a t\u00e1rgyi tud\u00e1s ellenp\u00f3lu s\u00e1nak vagy alternat\u00edv\u00e1j\u00e1nak tekintik, hanem a tud\u00e1s megszerz\u00e9s\u00e9ben, szervez\u00e9s\u00e9 ben \u00e9s felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1ban k\u00f6zponti szerepet j\u00e1tsz\u00f3 eszk\u00f6z\u00f6dnek. A k\u00e9pess\u00e9gek kuta t\u00e1s\u00e1ban megfigyelhet\u0151 n\u00e9h\u00e1ny jellemz\u0151 tendencia, amiFk\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kilencvenes \u00e9vtizedben v\u00e1lt j\u00f3l \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151v\u00e9. P\u00e9ld\u00e1ul egyre ink\u00e1bb a komplex k\u00e9pess\u00e9gek vizs g\u00e1lata ker\u00fcl el\u0151t\u00e9rbe. A formaliz\u00e1lt\u00a0\u2026", "num_citations": "30\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "K\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9s az iskol\u00e1ban: probl\u00e9m\u00e1k \u00e9s lehet\u0151s\u00e9gek\n", "abstract": " A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel \u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9vel foglalkoz\u00f3 kutat\u00f3k\u00e9nt sokat \u00edrtam m\u00e1r az e t\u00e9ren tapasztalhat\u00f3 probl\u00e9m\u00e1kr\u00f3l, \u00e9s arr\u00f3l is, milyen m\u00f3dszerek seg\u00edten\u00e9nek a megold\u00e1sban. Nem szeretn\u00e9m \u00f6nmagamat ism\u00e9telni, de nem is tudn\u00e1m ebben a teljedelemben a sz\u0171kebb szakmai k\u00e9rd\u00e9seket kifejteni. Ez\u00e9rt itt csak felid\u00e9zem azt, amit koll\u00e9g\u00e1immal e k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l m\u00e1sutt m\u00e1r meg\u00edrtunk, \u00e9s ink\u00e1bb azt pr\u00f3b\u00e1lom megmutatni, milyen t\u00e1gabb pedag\u00f3giai, oktat\u00e1spolitikai, tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9sbeli, vala mint kutat\u00e1si \u00e9s fejleszt\u00e9si felt\u00e9teleket kell megteremteni ahhoz, hogy az iskol\u00e1k ban a k\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9s hat\u00e9konyabb lehessen. Szeretn\u00e9m hangs\u00falyozni, hogy \u00f6sszetett probl\u00e9m\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, megold\u00e1s\u00e1hoz sokf\u00e9le felt\u00e9telt meg kell teremteni, \u00e9s csak t\u00f6bb ir\u00e1nyban elind\u00edtott v\u00e1ltoz\u00e1ssorozat egy\u00fcttes hat\u00e1s\u00e1t\u00f3l v\u00e1rhatunk eredm\u00e9nyt.", "num_citations": "30\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek elemz\u00e9se orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv felm\u00e9r\u00e9s alapj\u00e1n\n", "abstract": " A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek vizsg\u00e1lat\u00e1t az 1970-es \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n kezdt\u00fck el. A munka els\u0151 f\u00e1zis\u00e1ban elemezt\u00fck a kombinat\u00edv gondolkod\u00e1ssal kapcsolatos pszichol\u00f3giai \u00e9s pedag\u00f3giai szakirodalmat \u0153 mindenek el\u0151tt a Piaget\u2212 iskola eredm\u00e9nyeit \u00e9s a Piaget nyom\u00e1n v\u00e9gzett vizsg\u00e1latokat \u0153, \u00e9s megkerest\u00fck azokat a matematikai eszk\u00f6z\u00f6ket, amelyekkel a kombinat\u00edv m\u0171veletek szerkezet\u00e9t pontosan le lehet \u00edrni. Piaget \u00e9s k\u00f6vet\u0151i a tanul\u00f3k egy\u00e9ni kik\u00e9rdez\u00e9se r\u00e9v\u00e9n nyert adatokkal a fejl\u0151d\u00e9s kvalitat\u00edv szintjeit \u00edrt\u00e1k le. Saj\u00e1t elm\u00e9leti el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u0151 munk\u00e1nk c\u00e9lja a m\u00e9r\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geinek megteremt\u00e9se volt, majd olyan tesztek kidolgoz\u00e1sa, amelyek nagyobb mint\u00e1kkal val\u00f3 felm\u00e9r\u00e9sekre, statisztikai eszk\u00f6z\u00f6kkel elemezhet\u0151 adatok gy\u0171jt\u00e9s\u00e9re alkalmasak (Csap\u00f3, 1979). Az elm\u00e9leti elemz\u0151 munka els\u0151 st\u00e1dium\u00e1ban nyolc kombinat\u00edv m\u0171veletet azonos\u00edtottunk: Descartes f\u00e9le szorzatok k\u00e9pz\u00e9se, ism\u00e9tl\u00e9ses vari\u00e1ci\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se, ism\u00e9tl\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli vari\u00e1ci\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se, az \u00f6sszes ism\u00e9tl\u00e9ses vari\u00e1ci\u00f3 k\u00e9pz\u00e9se, ism\u00e9tl\u00e9ses kombin\u00e1ci\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se, ism\u00e9tl\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli kombin\u00e1ci\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se, ism\u00e9tl\u00e9ses permut\u00e1ci\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se, az \u00f6sszes r\u00e9szhalmaz k\u00e9pz\u00e9se (Csap\u00f3, 1979). E modell alapj\u00e1n ker\u00fclt sor a feladatok strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak kiv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ra oly m\u00f3don, hogy az egyes m\u0171veleteken bel\u00fcl sorra vett\u00fck a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sz\u00e1m\u00e9rt\u00e9kkel k\u00e9sz\u00edthet\u0151 feladatokat, majd kiv\u00e1lasztottuk azokat, amelyek mennyis\u00e9gi jellemz\u0151i alkalmasaknak bizonyultak tesztfeladatok k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re. \u00c8gy \u00f6sszesen 37 feladatstrukt\u00far\u00e1hoz jutottunk (Csap\u00f3, 1983. 39\u015341. o.; 1988. 36\u015337. o.). Ezek alapj\u00e1n minden egyes feladat-szerkezetet h\u00e1romf\u00e9le tartalomba \u0153 manipulat\u00edv, k\u00e9pi \u00e9s form\u00e1lis \u0153 \u00f6lt\u00f6ztetve k\u00e9sz\u00edtett\u00fck\u00a0\u2026", "num_citations": "29\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Developing and assessing scientific reasoning\n", "abstract": " Science education has always been considered to be one of the best tools for cultivating students\u2019 minds. Scientific activities such as conducting empirical research, designing and executing experiments, gaining results from observations and building theories are seen as those in need of the most systematic forms of reasoning. The fact that a deep understanding of complex scientific theories requires well-developed reasoning skills leads to the assumption that teaching sciences at school will improve students\u2019 thinking skills as well. It probably did in the case of a few students who really deeply understood science, but for the majority this assumption did not work mainly because the science was set too far in advance of students\u2019 current cognitive capability so they were unable to engage in it fruitfully.The argument that learning sciences facilitates the development of thinking was one of the justifications for extending the proportion of science in school curricula. However, the rapid growth of scientific data and their distillation into school curricula often resulted in large quantities of disciplinary content that students were not able to process and understand. Until the second half of the twentieth century, the lack of adequate psychological theories or of evidence-based methods of assessing the", "num_citations": "28\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tan\u00e1ri tud\u00e1s szerepe az oktat\u00e1si rendszer fejleszt\u00e9s\u00e9ben\n", "abstract": " Az el\u0151ad\u00e1s a tan\u00e1ri tud\u00e1s b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9nek k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r\u00e9vel foglalkozik. Egyr\u00e9szt bemutatja a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9nek magyarorsz\u00e1gi fejlem\u00e9nyeit, a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9sben zajl\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sokat, m\u00e1sr\u00e9szt egy t\u00e1gabb, rendszerszeml\u00e9let\u0171 elemz\u00e9s keret\u00e9ben \u00e9rt\u00e9keli a tan\u00e1ri tud\u00e1s radik\u00e1lis b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9nek jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t. Utal arra, hogy a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s ter\u00e9n elind\u00edtott v\u00e1ltoz\u00e1sok m\u00e9g nem vezetnek sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171en a hat\u00e9konyabb oktat\u00e1s megval\u00f3sul\u00e1s\u00e1hoz. V\u00e9gs\u0151 k\u00f6vetkeztet\u00e9se: tov\u00e1bbi er\u0151fesz\u00edt\u00e9sekre, koncentr\u00e1lt, k\u00f6vetkezetes munk\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g ahhoz, hogy egy meg\u00faj\u00edtott tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9si \u00e9s tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9si rendszer val\u00f3ban \u00faj fejl\u0151d\u00e9si p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edtsa a magyar k\u00f6zoktat\u00e1st.A modern t\u00e1rsadalmakban a tud\u00e1s meghat\u00e1rozza az egy\u00e9n fejl\u0151d\u00e9si lehet\u0151s\u00e9geit \u00e9s a t\u00e1rsadalmigazdas\u00e1gi halad\u00e1s temp\u00f3j\u00e1t egyar\u00e1nt. Az egy\u00e9n boldogul\u00e1sa, \u00e9letp\u00e1ly\u00e1j\u00e1nak alakul\u00e1sa nagyr\u00e9szt azon m\u00falik, hogy milyen tud\u00e1sra tesz szert \u00e9lete els\u0151 szakasz\u00e1ban, \u00e9s mennyire k\u00e9pes tud\u00e1s\u00e1t folyamatosan meg\u00faj\u00edtani. A gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geit pedig alapvet\u0151en befoly\u00e1solja a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 munkaer\u0151 k\u00e9pzetts\u00e9ge, kreativit\u00e1sa, adapt\u00e1ci\u00f3s k\u00e9pess\u00e9ge. A tud\u00e1s \u00fajratermel\u00e9s\u00e9nek \u00fctem\u00e9t, eloszl\u00e1s\u00e1t hossz\u00fa id\u0151re stabiliz\u00e1lj\u00e1k a t\u00f6rt\u00e9nelmileg kialakult felt\u00e9telek, a hagyom\u00e1nyok, legf\u0151k\u00e9ppen pedig a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 tud\u00e1s maga. A fejl\u0151d\u00e9s \u00fctem\u00e9t l\u00e1tsz\u00f3lag egyszer\u0171en fel lehetne gyors\u00edtani az oktat\u00e1si rendszer fejleszt\u00e9se r\u00e9v\u00e9n, azonban ennek lehet\u0151s\u00e9geit is korl\u00e1tozza az \u00e9ppen rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 tud\u00e1s.", "num_citations": "28\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The efficacy and development of students' problem-solving strategies during compulsory schooling: Logfile analyses\n", "abstract": " The purpose of this study was to examine the role of students\u2019 exploration strategies used in the first phase of problem solving. The sample for the study was drawn from 3rd- to 12th-grade students (aged 9\u201318) from Hungarian schools (n=4371). Problems designed in the MicroDYN approach with different levels of complexity were administered to the students via the eDia online platform. Logfile analyses were performed to unveil the impact of strategy use on the efficiency of problem solving. Students\u2019 exploration behaviour was coded and clustered by Latent Class Analyses. Several theoretically effective strategies were identified, including the vary-one-thing-at-a-time (VOTAT) strategy and its sub-strategies. The results of the analyses indicate that the use of a theoretically effective strategy, which extract all information required to solve the problem, did not always lead to high performance. Conscious VOTAT strategy users proved to be the best problem solvers followed by the non-conscious VOTAT strategy users and the non-VOTAT strategy users. In the primary school sub-sample, six qualitatively different strategy class profiles were distinguished. The results shed new light on and provide a new interpretation of previous analyses of the processes of complex problem solving. They also highlight the importance of explicit enhancement of problem-solving skills and problem-solving strategies as a tool for knowledge acquisition in new contexts during and beyond school lessons.", "num_citations": "27\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The development and assessment of problem solving in 21st-century schools\n", "abstract": " Several features characterise developed societies at the beginning of the 21st century, but two of these have prevailing consequences for schooling: 1) the determining role of knowledge and skills possessed by their citizens; and 2) the rapid changes apparent in all areas of life. Students therfore not only have to master more knowledge to be able to live a successful life in these societies, but they also have to master a different type of knowledge which enables them to succeed in a rapidly changing environment. This means that if schools only prepare their students for current expectations, their knowledge and skills will be outdated by the time they have to use them in their private life and in the world of work.Reflecting these expectations, a new term has emerged in recent decades in the discussion about the goals of education: a family of skills considered the most essential in modern societies, often called 21st-century skills. lists of these skills usually include creativity, innovation, communication, collaboration, decision making, social skills, cross-cultural skills, information and communications technology (ICT) literacy, civic literacy, media literacy, critical thinking, learning to learn and problem solving (see for example Binkley et al., 2012). however, when these skills are examined in detail, it often turns out that there are very few research results related to some of them, and some of them are difficult to define and specify precisely enough to be measured. Furthermore, in most cases, it is even more difficult to find methods for developing them.", "num_citations": "27\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A term\u00e9szettudom\u00e1nyos gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9se \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se\n", "abstract": " A term\u00e9szettudom\u00e1ny tan\u00edt\u00e1s\u00e1t mindig is az egyik legjobb eszk\u00f6znek tekintett\u00e9k a tanul\u00f3k \u00e9rtelm\u00e9nek fejleszt\u00e9s\u00e9hez. \u00c1ltal\u00e1nosan elfogadott, hogy a term\u00e9szettudom\u00e1nyok m\u0171vel\u00e9se, empirikus kutat\u00e1sok v\u00e9gz\u00e9se, k\u00ed s\u00e9rletek megtervez\u00e9se \u00e9s v\u00e9grehajt\u00e1sa, megfigyel\u00e9sek eredm\u00e9nyeinek elrendez\u00e9se \u00e9s az \u00e9rtelmez\u0151 elm\u00e9letek megalkot\u00e1sa a gondolkod\u00e1s legszisztematikusabb form\u00e1it ig\u00e9nyl\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9gek egyike. Az a t\u00e9ny, hogy a tudom\u00e1nyos elm\u00e9letek meg\u00e9rt\u00e9se fejlett gondolkod\u00e1si k\u00e9pess\u00e9geket ig\u00e9nyel, ahhoz a felt\u00e9telez\u00e9shez vezetett, hogy a term\u00e9szettudom\u00e1nyok iskolai oktat\u00e1sa fejleszti a tanul\u00f3k gondolkod\u00e1si k\u00e9pess\u00e9geit is. Ez val\u00f3sz\u00edn\u0171leg mindig igaz volt azon tanul\u00f3k eset\u00e9ben, akiknek val\u00f3ban siker\u00fclt elm\u00e9ly\u00fclni\u00fck a term\u00e9szettudom\u00e1nyokban, de a t\u00f6bbs\u00e9gre nem igazol\u00f3dott ez a felt\u00e9telez\u00e9s, mivel a tud\u00e1s k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9t t\u00f6bbnyire nem igaz\u00edtott\u00e1k a tanul\u00f3k k\u00e9pess\u00e9geinek aktu\u00e1lis fejletts\u00e9g\u00e9hez. Azt, hogy a term\u00e9szettudom\u00e1nyok tan\u00edt\u00e1sa el\u0151seg\u00edti a gondolkod\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t, esetenk\u00e9nt csak \u00e9rvk\u00e9nt haszn\u00e1lt\u00e1k arra, hogy megn\u00f6velj\u00e9k a term\u00e9szettudom\u00e1nyok r\u00e9szesed\u00e9s\u00e9t az iskolai tantervekben. A term\u00e9szet tudom\u00e1nyos eredm\u00e9nyek gyors szaporod\u00e1sa \u00e9s az iskolai tanrendbe t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e1temel\u00e9se hat\u00e1s\u00e1ra azonban gyakran olyan mennyis\u00e9g\u0171 tudom\u00e1nyos tan-", "num_citations": "27\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A komplex probl\u00e9mamegold\u00e1s a PISA 2003 vizsg\u00e1latban\n", "abstract": " A lillaf\u00fcredi konferenci\u00e1n Csap\u00f3 Ben\u0151 r\u00e9szletes \u00e1ttekint\u00e9st adott egyr\u00e9szt arr\u00f3l, hogy az OECD-PISA-felm\u00e9r\u00e9s milyen szerepet j\u00e1tszik a vil\u00e1g oktat\u00e1si rendszereinek fejleszt\u00e9s\u00e9ben, m\u00e1sr\u00e9szt arr\u00f3l a kiterjedt m\u00e9r\u00e9si-\u00e9rt\u00e9kel\u00e9si fejleszt\u00e9sr\u0151l, amely el\u0151k\u00e9sz\u00edtette, illetve folyamatosan fejlesztette a PISA-vizsg\u00e1latban alkalmazott m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00f6ket, azok megb\u00edzhat\u00f3s\u00e1g\u00e1t. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9rdekes az el\u0151ad\u00e1snak a komplex probl\u00e9mamegold\u00e1s m\u00e9r\u00e9s\u00e9nek elm\u00e9let\u00e9vel \u00e9s gyakorlati k\u00e9rd\u00e9seivel foglalkoz\u00f3 r\u00e9sze, a probl\u00e9mamegold\u00e1s lehets\u00e9ges t\u00edpusainak \u00e1ttekint\u00e9se.Ha a magyar oktat\u00e1si rendszer teljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9t szeretn\u00e9nk \u00e9rt\u00e9kelni, szerencs\u00e9s helyzetben vagyunk, hiszen Magyarorsz\u00e1g kor\u00e1n bekapcsol\u00f3dott a nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9sekbe, \u00e9s szinte az \u00f6sszes jelent\u0151sebb \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si programban r\u00e9szt vett. E vizsg\u00e1latok sor\u00e1ban kiemelkedik a 2000-ben indult, h\u00e1rom\u00e9venk\u00e9nt megrendezett PISA 2. A programban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tel\u00fcnk t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt az\u00e9rt fontos, mert a vizsg\u00e1latokat egy alapvet\u0151en gazdas\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9ssel foglalkoz\u00f3 szervezet koordin\u00e1lja, \u00e9s a legfejlettebb orsz\u00e1gok oktat\u00e1si rendszereinek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re kidolgozott tematika szerint kapunk k\u00e9pet a magyar oktat\u00e1si rendszerr\u0151l. Ugyanakkor \u00fagy l\u00e1tom, hogy a PISA-felm\u00e9r\u00e9s c\u00e9ljait, tartalm\u00e1t, \u00e9s eredm\u00e9nyeit m\u00e9g mindig nem ismeri el\u00e9gg\u00e9 a szakmai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny. Nem ker\u00fclt sor az eredm\u00e9nyek alaposabb megismer\u00e9s\u00e9re, r\u00e9szletes megvitat\u00e1s\u00e1ra, feldolgoz\u00e1s\u00e1ra, a megfogalmazott konzekvenci\u00e1k is visszhang \u00e9s \u00e9rdemi k\u00f6vetkezm\u00e9nyek n\u00e9lk\u00fcl maradtak. 3", "num_citations": "26\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Term\u00e9szettudom\u00e1nyos nevel\u00e9s: h\u00edd a tudom\u00e1ny \u00e9s a nevel\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\n", "abstract": " A tudom\u00e1nyos kutat\u00e1s \u00e1ltal felhalmozott tud\u00e1s n\u00f6veked\u00e9se \u00e9s a gyerekek l\u00e9nyeg\u00e9ben v\u00e1ltozatlan tanul\u00e1si k\u00e9pess\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tti ellentmond\u00e1s felismer\u00e9se \u00e9s elemz\u00e9se nem \u00fajkelet\u00fb. Csaknem egy \u00e9vsz\u00e1zaddal ezel\u00f5tt nagy hat\u00e1s\u00fa k\u00f6nyv\u00e9nek bevezet\u00f5 soraiban John Dewey a k\u00f6vetkez\u00f5k\u00e9ppen jellemezte az ellentmond\u00e1s k\u00e9t oldal\u00e1t:\u201eIskol\u00e1ink a tudom\u00e1nyter\u00fcletek megt\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6z\u00f5d\u00e9s\u00e9nek probl\u00e9m\u00e1j\u00e1val k\u00fczdenek, ugyanakkor minden egyes tudom\u00e1ny\u00e1gnak megsokszoroz\u00f3dnak a maga elm\u00e9letei \u00e9s ismeretei. Tan\u00e1raink feladat\u00e1t megnehez\u00edti az a t\u00e9ny, hogy egyedi tanul\u00f3kkal kell foglalkozniuk, nem pedig egy t\u00f6meggel.\u201d(1)Az elm\u00falt sz\u00e1zadban v\u00e9gbement fejl\u00f5d\u00e9s az ellentmond\u00e1st nemcsak elm\u00e9ly\u00edtette, hanem bonyolultabb\u00e1 is tette: a tudom\u00e1nyos kutat\u00e1s \u00e9s az oktat\u00e1s k\u00f6z\u00f6tti ellentmond\u00e1s \u201esokdimenzi\u00f3ss\u00e1\u201d v\u00e1lt. Paradox m\u00f3don a tudom\u00e1ny fejl\u00f5d\u00e9se szinte felsz\u00e1molta a tud\u00e1s hagyom\u00e1nyos m\u00f3don val\u00f3 k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9nek lehet\u00f5s\u00e9g\u00e9t. Egyr\u00e9szt az oktat\u00e1s k\u00e9ptelen a tud\u00e1s gyarapod\u00e1s\u00e1nak \u00fctem\u00e9vel l\u00e9p\u00e9st tartani, m\u00e1sr\u00e9szt az \u00faj tud\u00e1s specializ\u00e1lts\u00e1ga \u00e9s komplexit\u00e1sa miatt az eredm\u00e9nyek k\u00f6zvetlen\u00fcl csak a szak\u00e9rt\u00f5k sz\u00fbkebb k\u00f6re sz\u00e1m\u00e1ra hozz\u00e1f\u00e9rhet\u00f5ek, \u00e9s csak sokszoros transzform\u00e1ci\u00f3 \u00e9s \u00e1t\u00e9rtelmez\u00e9s r\u00e9v\u00e9n v\u00e1lhatn\u00e1nak tananyagg\u00e1. A tudom\u00e1nyos fejl\u00f5d\u00e9s ugyanakkor egyben sok ter\u00fcleten felsz\u00e1molta a tud\u00e1s hagyom\u00e1nyos \u00e9rtelemben vett sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9g\u00e9t is. Azokat a kifinomult ipari term\u00e9keket, amelyek l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t a tudom\u00e1ny eredm\u00e9nyei tett\u00e9k lehet\u00f5v\u00e9, egyre kevesebb tud\u00e1ssal haszn\u00e1ljuk, \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00fckkel hat\u00e9konyan oldhatunk meg olyan feladatokat, amelyekkel kor\u00e1bban csak alapos tudom\u00e1nyos felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9g birtok\u00e1ban pr\u00f3b\u00e1lkozhattunk\u00a0\u2026", "num_citations": "26\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Students' exploration strategies in computer-simulated complex problem environments: A latent class approach\n", "abstract": " Complex problem solving (CPS) is considered an important educational achievement indicator. Previous research has indicated that CPS performance depends to a substantial extent on the way students explore problem environments. In this study, we investigated qualitative differences in the way students interact with such environments. In a sample of N\u202f=\u202f2226 Hungarian students in Grades 6 to 8, we applied a latent class approach to investigate the use of the principle of isolated variation as an exploration strategy across six CPS tasks that were developed within the MicroDYN approach. Six qualitatively different class profiles emerged: proficient explorers, intermediate explorers, low-performing explorers, rapid learners, emerging explorers, and nonpersisting explorers. We further validated the profiles by comparing the latent classes with regard to students' overall CPS performance and additional indicators\u00a0\u2026", "num_citations": "25\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Making the psychological dimension of learning visible: using technology-based assessment to monitor students\u2019 cognitive development\n", "abstract": " Technology-based assessment offers unique possibilities for collecting data about students\u2019 cognitive development and using this data to provide students and teachers with feedback to improve learning. The aim of this study was to show how the psychological dimension of learning can be assessed in everyday educational practice through technology-based assessment in reading, mathematics and science. We analyzed three related aspects of the assessments: cognitive development, gender differences and vertical scaling. The sample for the study was drawn from primary school students in Grades 1\u20138 (aged 7 to 14) in Hungary. There were 1500 to 2000 students in each grade cohort. Online tests were constructed from 1638 items from the reading, mathematics and science domains in the eDia system. The results confirmed empirically that the disciplinary, application and psychological dimensions of learning can be empirically distinguished. Students\u2019 cognitive development was the most steady (and effective) in mathematics where the greatest development happened in the first years of schooling. Path models suggested that the psychological dimension of learning can be predicted at a moderate level based on students\u2019 level of school knowledge consisting of the disciplinary and application dimensions of learning as latent constructs. The predictive power was almost the same in both of the dimensions. Generally, girls developed faster in the psychological dimension of reading, mathematics and science learning; however, the size of gender differences varied by age and domain. This study (1) provides evidence that the psychological\u00a0\u2026", "num_citations": "22\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00f6zoktat\u00e1s m\u00e1sodik szakasza \u00e9s az \u00e9retts\u00e9gi vizsga\n", "abstract": " 1. A k\u00f6zoktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek strat\u00e9gi\u00e1ja\u2014a hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa fejleszt\u00e9si koncepci\u00f3 hi\u00e1nya. Az iskola fejleszt\u00e9s\u00e9t sokf\u00e9le szeml\u00e9letbeli t\u00e9nyez\u0151 akad\u00e1lyozza, ezek egyike a reformokban val\u00f3 gondolkod\u00e1s. Ez a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s a nagy l\u00e9pt\u00e9k\u0171, l\u00e1tv\u00e1nyos v\u00e1ltoz\u00e1st\u00f3l v\u00e1rja a megold\u00e1st, amely azut\u00e1n hossz\u00fa t\u00e1vra rendezi a probl\u00e9m\u00e1kat, \u00e9s sz\u00fcks\u00e9gtelenn\u00e9 teszi a v\u00e1ltoz\u00e1sokat. Ez a szeml\u00e9let a statikus, hosszabb ideig v\u00e1ltozatlan \u00e1llapotok k\u00f6z\u00f6tti hirtelen \u00e1tmenetekhez vezet, ami nem felel meg a dinamikus fejl\u0151d\u00e9s k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek. 1 A fejlett orsz\u00e1gokban az oktat\u00e1si rendszerek \u00e1talakul\u00e1sa olyan \u00fctemben folyik, hogy m\u00e1r nem id\u0151nk\u00e9nti reformokra ker\u00fcl sor, hanem a rendszerek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 visszacsatol\u00f3, \u00f6nszab\u00e1lyoz\u00f3 mechanizmusok r\u00e9v\u00e9n a t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi felt\u00e9telekhez alkalmazkodva folyamatosan fejl\u0151dnek. Egyes orsz\u00e1gok kor\u00e1bban elk\u00e9pzelhetetlen szellemi energi\u00e1t \u00e9s p\u00e9nzt ford\u00edtottak a fejl\u0151d\u00e9s tudom\u00e1nyos \u00e9s infrastruktur\u00e1lis felt\u00e9teleinek megteremt\u00e9s\u00e9re, az iskolarendszer teljes\u00edtm\u00e9nyeinek jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Ebben a k\u00f6rnyezetben Magyarorsz\u00e1g sem v\u00e1laszthatja meg a fejleszt\u00e9s temp\u00f3j\u00e1t, mert a k\u00e9sleked\u00e9s miatt a tud\u00e1sgazdas\u00e1gok verseny\u00e9ben menthetetlen\u00fcl lemarad. Az ugr\u00e1sszer\u0171 v\u00e1ltoz\u00e1sok t\u00f6bbnyire megosztj\u00e1k az \u00e9rintetteket, ez\u00e9rt a reformok csak kompromisszumokkal \u00e9s k\u00f6vetkezetlen\u00fcl val\u00f3sulnak meg; id\u0151ig\u00e9nyesek, \u00e9s mire egy d\u00f6nt\u00e9s bevezet\u00e9s\u00e9re sor ker\u00fcl, esetleg m\u00e1r id\u0151szer\u0171tlenn\u00e9 is v\u00e1lik. A k\u00f6zelm\u00faltban a k\u00f6zoktat\u00e1s m\u00e1sodik szak\u00e1sz\u00e1val kapcsolatban ilyen vit\u00e1k forr\u00e1sa volt az iskolaszerkezet, az alaptanterv \u00e9s a kerettanterv viszonya, az egy-vagy k\u00e9tszint\u0171 \u00e9retts\u00e9gi, ami felt\u00e9tele vagy nem felt\u00e9tele a fels\u0151oktat\u00e1sba val\u00f3\u00a0\u2026", "num_citations": "21\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek logisztikus modellje\n", "abstract": " A fejl\u0151d\u00e9s meghat\u00e1rozott pszichol\u00f3giai t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gek szerint megy v\u00e9gbe, amelyek megismer\u00e9se alapvet\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171 a fejl\u0151d\u00e9s optim\u00e1lis kereteinek kialak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz. Az oktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1ival foglalkoz\u00f3 kutat\u00f3k figyelme\u2013\u00e9rthet\u0151 okokb\u00f3l\u2013els\u0151sorban a fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geire \u00e9s feladataira, a k\u00e9pess\u00e9gek szerkezet\u00e9re, a fejleszt\u00e9s tartalmi oldal\u00e1ra ir\u00e1nyul (ld. pl. Csap\u00f3, 1999; Nagy, 2000). Ugyanakkor\u2013ez a k\u00e9rd\u00e9s m\u00e1sik oldala\u2013a k\u00e9pess\u00e9gfejl\u0151d\u00e9s pszichol\u00f3giai t\u00f6rv\u00e9nyeinek szempontjai, amelyek szint\u00e9n fontosak az iskolai oktat\u00e1s tervez\u00e9s\u00e9ben, nem mindig j\u00e1tszanak a jelent\u0151s\u00e9g\u00fcknek megfelel\u0151 szerepet. A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek h\u00e1rom saj\u00e1toss\u00e1g\u00e1t \u00e9rdemes kiemelni. Az oktat\u00e1si rendszer mai mechanizmusai k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben veszik ezeket figyelembe. Ma m\u00e1r k\u00f6zismert, hogy a k\u00e9szs\u00e9gek, k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9se id\u0151ben elh\u00faz\u00f3d\u00f3 folyamat. Egy-egy k\u00e9szs\u00e9g, k\u00e9pess\u00e9g kialakul\u00e1s\u00e1hoz legal\u00e1bb h\u00f3napokra, de ink\u00e1bb \u00e9vekre van sz\u00fcks\u00e9g, n\u00e9h\u00e1ny \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pess\u00e9g fejl\u0151d\u00e9si folyamata pedig ak\u00e1r t\u00f6bb \u00e9vtizedet is \u00e1tfoghat. A fejl\u0151d\u00e9si folyamatok id\u0151ig\u00e9ny\u00e9t, a k\u00e9pess\u00e9gfejl\u0151d\u00e9s folyamat-jelleg\u00e9t az oktat\u00e1s egyre jobban figyelembe veszi. Egy-egy k\u00e9pess\u00e9g fejleszt\u00e9s\u00e9vel (p\u00e9ld\u00e1ul olvas\u00e1s, sz\u00e1mol\u00e1si k\u00e9szs\u00e9gek) val\u00f3ban hosszabb (b\u00e1r gyakran nem kell\u0151en hossz\u00fa) ideig foglalkozik az iskola.A gyerekek k\u00f6z\u00f6tt jelent\u0151s fejletts\u00e9gbeli k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek vannak. Ez azt jelenti, hogy az azonos \u00e9vfolyamra j\u00e1r\u00f3 gyerekek k\u00f6z\u00f6tt \u00e9retts\u00e9g\u00fcket, az egyes k\u00e9pess\u00e9geik fejletts\u00e9g\u00e9t tekintve jelent\u0151s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek vannak. Az azonos \u00e9letkor\u00fa tanul\u00f3k k\u00f6z\u00f6tti fejletts\u00e9gbeli k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek\u2013a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket az adott lemarad\u00e1s behoz\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges id\u0151re\u00a0\u2026", "num_citations": "21\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The relationship between students\u2019 foreign language achievement and general thinking skills\n", "abstract": " ObjectivesIn the framework of a large-scale national survey, students \u2018foreign language skills were assessed to monitor the levels and efficiency of foreign language education. Beyond language skill tests, several questionnaires were also administered to the participating students to collect data about their background. To estimate their general cognitive abilities, an inductive reasoning skill test was also used. In this paper we will analyze the relationship between students \u2018foreign language skills and their thinking skills to show how general cognitive abilities influence achievements in modern foreign languages. This relationship is to be placed into a multivariate context to show how the observed variables influence language achievements and how thinking skills affect the achievements if the influences of other variables are controlled. In this summary, the main findings of the project are illustrated by the results of\u00a0\u2026", "num_citations": "21\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kutat\u00e1salap\u00fa tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s: nemzetk\u00f6zi tendenci\u00e1k \u00e9s magyarorsz\u00e1gi lehet\u0151s\u00e9gek\n", "abstract": " Ap\u00e1ly\u00e1n lev\u0151 tan\u00e1rok \u00f6sszet\u00e9tel\u00e9t sokf\u00e9le t\u00e9nyez\u0151 befoly\u00e1solja, amelyek megv\u00e1l-toztat\u00e1sa lassan alak\u00edtja a tan\u00e1ri kar min\u0151s\u00e9g\u00e9t. A meghat\u00e1roz\u00f3 t\u00e9nyez\u0151k k\u00f6z\u00f6tt els\u0151 helyen \u00e1ll a leend\u0151 tan\u00e1rok kiv\u00e1laszt\u00e1sa. A f\u0151 k\u00e9rd\u00e9s az, hogy a k\u00e9pess\u00e9gsk\u00e1la teljes spektrum\u00e1nak mely intervallum\u00e1b\u00f3l ker\u00fclnek a hallgat\u00f3k a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9sbe, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl kik helyezkednek el a tan\u00e1ri p\u00e1ly\u00e1n (Nagy, 2004; Varga, 2007). A kiv\u00e1laszt\u00e1s lehet\u0151s\u00e9geit, a sz\u0171r\u00e9s szigor\u00fas\u00e1g\u00e1t nagym\u00e9rt\u00e9kben befoly\u00e1solja, hogy milyen a jelentkez\u0151k \u00f6sszet\u00e9tele, sz\u00e1muk hogyan ar\u00e1nylik a bet\u00f6lthet\u0151 helyek sz\u00e1m\u00e1hoz. Ez pedig att\u00f3l f\u00fcgg, milyen a p\u00e1lya vonzereje, t\u00e1rsadalmi megbecs\u00fclts\u00e9ge, preszt\u00edzse, a p\u00e1ly\u00e1n lev\u0151k anyagi helyzete. E t\u00e9nyez\u0151ket az\u00e9rt kell a l\u00e1t\u00f3k\u00f6r\u00fcnkbe vonni, hogy vil\u00e1goss\u00e1 tegy\u00fck, a hat\u00e9kony tan\u00e1rok p\u00e1ly\u00e1ra vonz\u00e1s\u00e1nak \u00e9s p\u00e1ly\u00e1n tart\u00e1s\u00e1nak sz\u00e1mos sz\u00fcks\u00e9ges felt\u00e9tele van, \u00f6nmag\u00e1ban azonban egyik felt\u00e9tel biztos\u00edt\u00e1s\u00e1val sem lehet eredm\u00e9nyt el\u00e9rni. V\u00e9g\u00fcl rendk\u00edv\u00fcl fontos a leend\u0151 tan\u00e1rok k\u00e9pz\u00e9se \u00e9s tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9se, szakmai fejl\u0151d\u00e9se (Falus, 2002, 2004, 2006; K\u00e1rp\u00e1ti, 2008). A modern t\u00e1rsadalmak iskolarendszereinek tan\u00e1r-ig\u00e9ny\u00e9re adott legsikeresebb v\u00e1lasz a kutat\u00e1salap\u00fa tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s. Elm\u00e9leti kereteit finn kutat\u00f3k dolgozt\u00e1k ki, \u00e9s ma a leghat\u00e9konyabbak k\u00f6z\u00f6tt sz\u00e1mon tartott finn oktat\u00e1si rendszerben val\u00f3sult meg legk\u00f6vetkezetesebben. Mivel azonban a modern oktat\u00e1selm\u00e9let sz\u00e1mos t\u00f6rekv\u00e9s\u00e9t egyes\u00edti, egyes elemei kor\u00e1bban m\u00e1s oktat\u00e1si, tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9si rendszerekben is megjelentek, \u00e9s r\u00e9szben a finn modellt\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl, r\u00e9szben annak hat\u00e1s\u00e1ra mind jobban terjednek. A kutat\u00e1salap\u00fa tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s tov\u00e1bbi el\u0151felt\u00e9tele a nevel\u00e9studom\u00e1nyi katat\u00e1sok\u00a0\u2026", "num_citations": "20\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A szegedi iskolai longitudin\u00e1lis program\n", "abstract": " Az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben megn\u0151tt a hosszmetszeti iskolai fejl\u0151d\u00e9svizsg\u00e1latok jelent\u0151s\u00e9ge. Elm\u00e9leti szempontb\u00f3l az\u00e9rt fontos a longitudin\u00e1lis adatgy\u0171jt\u00e9s, mert az egy\u00e9ni v\u00e1ltoz\u00e1sokat, a fejl\u0151d\u00e9s stabilit\u00e1s\u00e1t vagy v\u00e1ltoz\u00e9konys\u00e1g\u00e1t csak \u00edgy, a tanul\u00f3k egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 t\u00f6bbsz\u00f6ri felm\u00e9r\u00e9s\u00e9vel lehet megmutatni. Az ok-okozati \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sek felt\u00e1r\u00e1s\u00e1ra v\u00e1llalkoz\u00f3 vizsg\u00e1latok sor\u00e1n ugyancsak hosszmetszeti adatfelv\u00e9tel sz\u00fcks\u00e9ges. A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00eds\u00e9rletek eredm\u00e9nyeit csak ugyanazokr\u00f3l a tanul\u00f3kr\u00f3l k\u00e9t m\u00e9r\u00e9si pontban felvett adatok \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1val lehet \u00e9rt\u00e9kelni. A k\u00eds\u00e9rleti beavatkoz\u00e1sok hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa hat\u00e1sa is csak tov\u00e1bbi k\u00f6vet\u00e9ses m\u00e9r\u00e9sekkel ellen\u0151rizhet\u0151. A longitudin\u00e1lis elemz\u00e9sek gyakorlati fontoss\u00e1ga is mind nyilv\u00e1nval\u00f3bb\u00e1 v\u00e1lik. Az iskolai reformok, fejleszt\u0151 beavatkoz\u00e1sok hat\u00e1s\u00e1r\u00f3l a tanul\u00f3k hoszszabb id\u0151szakon kereszt\u00fcl val\u00f3 k\u00f6vet\u00e9se ny\u00fajthat \u00e9rv\u00e9nyes adatokat. Sz\u00e1mos, a pedag\u00f3giai gyakorlat sz\u00e1m\u00e1ra mind fontosabb\u00e1 v\u00e1l\u00f3 feladat tudom\u00e1nyos megalapoz\u00e1s\u00e1hoz szint\u00e9n k\u00f6vet\u00e9ses adatfelv\u00e9telre \u00e9p\u00fcl\u0151 kutat\u00e1sokra van sz\u00fcks\u00e9g. A kora gyermekkori nevel\u00e9s, az iskola el\u0151tti fejleszt\u00e9s k\u00e9s\u0151bbi hat\u00e1sainak vizsg\u00e1lat\u00e1hoz, az iskolak\u00e9sz\u00fclts\u00e9gtesztek el\u0151rejelz\u0151 erej\u00e9nek, predikt\u00edv validit\u00e1s\u00e1nak meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1hoz, a diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s \u00e9s az azt k\u00f6vet\u0151 beavatkoz\u00e1sok kapcsolat\u00e1nak \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9hez egyar\u00e1nt az egyes tanul\u00f3k egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 eredm\u00e9nyeinek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g. Az elsz\u00e1moltathat\u00f3s\u00e1g alapelveinek el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl\u00e9se elengedhetetlenn\u00e9 teszi a pedag\u00f3giai hozz\u00e1adott \u00e9rt\u00e9k becsl\u00e9s\u00e9t, ennek leghat\u00e9konyabb modelljei pedig az egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 id\u0151pontokban m\u00e9rt teljes\u00edtm\u00e9nyek k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geib\u0151l indulnak ki (Stringfield\u00a0\u2026", "num_citations": "20\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az oktat\u00e1s tudom\u00e1nyos h\u00e1tter\u00e9nek fejl\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " A tan\u00edt\u00e1s, a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00e1ltal felhalmozott tud\u00e1s tov\u00e1bbad\u00e1sa egyid\u0151s a civiliz\u00e1ci\u00f3val. Term\u00e9szetes, hogy szinte minden gondolkod\u00f3, illetve filoz\u00f3fiai ir\u00e1nyzat megker\u00fclhetetlen feladat\u00e1nak \u00e9rezte a nevel\u00e9s mibenl\u00e9t\u00e9r\u0151l val\u00f3 n\u00e9zeteinek kifejt\u00e9s\u00e9t. Ahogy m\u00e1s tudom\u00e1ny\u00e1gakkal is t\u00f6rt\u00e9nt, a nevel\u00e9studom\u00e1ny \u00f6n\u00e1ll\u00f3sod\u00e1sa a filoz\u00f3fi\u00e1b\u00f3l val\u00f3 kiv\u00e1l\u00e1ssal kezd\u0151d\u00f6tt, \u00e9s els\u0151 k\u00e9pvisel\u0151i e gazdag filoz\u00f3fiai ha gyom\u00e1ny folytat\u00f3inak tekintett\u00e9k magukat. Ennek megfelel\u0151en az els\u0151 pedag\u00f3gia tan sz\u00e9kek a n\u00e9met egyetemek b\u00f6lcs\u00e9szkarain j\u00f6ttek l\u00e9tre.A 19. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n jelent\u0151sen megn\u0151tt a k\u00e9pzett munkaer\u0151vel szembeni ig\u00e9ny, \u00edgy felgyorsult az oktat\u00e1s mind a mai napig tart\u00f3 expanzi\u00f3ja. Egyre t\u00f6bben egyre hosszabb id\u0151t t\u00f6lt\u00f6ttek iskol\u00e1ban, ez\u00e9rt megjelent az ig\u00e9ny az int\u00e9zm\u00e9nyes keretek k\u00f6z\u00f6tt foly\u00f3 tanul\u00e1s \u00e9s tan\u00edt\u00e1s szakszer\u0171 fejleszt\u00e9s\u00e9re, majd tudom\u00e1nyos ig\u00e9ny\u0171 vizsg\u00e1lat\u00e1ra. L\u00e9trej\u00f6ttek az els\u0151 szakmai t\u00e1rsas\u00e1gok, elindultak a vizsg\u00e1latok eredm\u00e9nyeit is k\u00f6zl\u0151 foly\u00f3iratok. L\u00e9nyeg\u00e9ben ekkor kezd\u0151d\u00f6tt a mai \u00e9rtelemben vett modern nevel\u00e9studom\u00e1ny1 \u201enagy tudom\u00e1nny\u00e1\u201d, modern t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nny\u00e1 szervez\u0151d\u00e9se.", "num_citations": "20\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Comparing paper-and-pencil and online assessment of reasoning skills: A pilot study for introducing TAO in large-scale assessment in Hungary\n", "abstract": " Computer-based assessment offers so many advantages that sooner or later it probably will replace paper-based testing in a number of areas. Primary and secondary schools are the settings where frequent and reliable feedback is most needed; therefore, recent work has focused on this area. Major international organizations and institutions (eg, OECD PISA, ETS, NCES and CITO) are piloting the possibilities of transferring existing testing systems to the new medium and exploring new territories offered by recent technologies (see: Intel, Microsoft, and Cisco Education Taskforce 2008). However, the transition from paper-and-pencil (PP) to computer-based (CB) assessment raises several questions. Some of these are related to the availability of the necessary technological conditions at schools. Due to the rapid technological progress, production of energy and cost-efficient computers and the proliferation of new technologies in the schools of developed countries, these problems may be considered solved in a few years. The two test delivery media may affect different groups of participants in different ways and this concerns equity issues. Test administration mode affects participants\u2019 answering strategies as well (Johnson and Green, 2006). Furthermore, the perennial question of validity persists: what do computerized tests really measure? These questions are interrelated, and in order to make the transition process smother, they require careful analyses. This paper focuses on the test mode effect of assessment by using identical PP and CB tests and presents some early results of the first major pilot study of online testing carried out in public\u00a0\u2026", "num_citations": "20\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Teaching thinking\n", "abstract": " In the history of education there has never been so much interest in the teaching of thinking and problem solving as there is today. This interest is not new. There have always been educators who see the cultivation of the thinking ability of students as important objectives. In particular, mathematics (Nelissen; Van Luit; Verschaffel, this volume) and science courses (Adey; Csap\u00f6, this volume) have traditionally paid much attention to the teaching of problem solving in these specific domains. Dewey (1910/1991) was among the first to focus attention on the enhancement of thinking ability. Largely due to his influence, considerable energy was and is today devoted to the development of thinking.Other important impulses in the past came from the W\u00fcrzburger School (K\u00fclpe, Selz) and Gestalt psychology (Wertheimer, Duncker, Maier). In 1930 Kohnstamm wrote about Selz:\u201cOriginally he was only interested in discovering the problem solving methods for himself but in the course of time he started to inquire into the leamability of these methods\u201d(p. 28). Selz (1935) conducted research into inductive reasoning amongst other topics. He assumed, as a starting point, that the thinking process consists of applying means of ordering, thinking schemes, which determine", "num_citations": "20\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s m\u0171veleteinek vizsg\u00e1lata 14 \u00e9ves tanul\u00f3kn\u00e1l\n", "abstract": " Vil\u00e1gszerte egyre hat\u00e1rozottabban jelentkezik az ig\u00e9ny, hogy az iskola ne csup\u00e1n ismereteket k\u00f6zvet\u00edtsen, hanem hat\u00e9konyan fejlessze a gondolkod\u00e1s k\u00e9pess\u00e9geit is. E feladat megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1hoz azonban sz\u00fcks\u00e9g van a k\u00e9pess\u00e9gek \u00e9s a gondolkod\u00e1s alapos megismer\u00e9s\u00e9re, a pszichol\u00f3gia \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9s elvont eredm\u00e9nyein t\u00fal konkr\u00e9t, pedag\u00f3giai ind\u00edttat\u00e1s\u00fa vizsg\u00e1latokra, a k\u00e9pess\u00e9gek strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak \u00e9s fejl\u0151d\u00e9si folyamat\u00e1nak fel t\u00e1r\u00e1s\u00e1ra.A J\u00f3zsef Attila Tudom\u00e1nyegyetem Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9n dr. Nagy J\u00f3zsef professzor vezet\u00e9s\u00e9vel \u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tt \u00e1tfog\u00f3 kutat\u00e1s indult a gondolkod\u00e1s m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geinek tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra. Kutat\u00e1saink alapkoncepci\u00f3ja \u00e9rtelm\u00e9ben az ember tanult k\u00e9pess\u00e9gei n\u00e9gy nagy k\u00e9pess\u00e9grendszerr\u00e9, \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pess\u00e9gg\u00e9 szervez\u0151dnek: kommunikat\u00edv k\u00e9pes s\u00e9gg\u00e9, alkot\u00f3 k\u00e9pess\u00e9gg\u00e9, \u00f6nfejleszt\u0151 k\u00e9pess\u00e9gg\u00e9 \u00e9s ir\u00e1ny\u00edt\u00f3 k\u00e9pess\u00e9gg\u00e9 {Nagy, 1980). Ezek r\u00e9szeik, alkot\u00f3elemeik, kapcsolataik r\u00e9v\u00e9n \u00e1tsz\u00f6vik egym\u00e1st. Az \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pes s\u00e9gek k\u00f6z\u00f6s r\u00e9sz\u00e9t egy k\u00f6t\u00f6tt strukt\u00far\u00e1j\u00fa m\u0171veletrendszer k\u00e9pezi, ennek \u00f6sszetev\u0151it nevezz\u00fck m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geknek. N\u00e9gy komplex m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9get vizsg\u00e1lunk, m\u00e9g pedig a rendszerez\u00e9si, a kombinat\u00edv, a logikai \u00e9s a bizony\u00edt\u00e1si k\u00e9pess\u00e9get. A munka sor\u00e1n 14 \u00e9ves tanul\u00f3k k\u00f6r\u00e9ben kiterjedt empirikus vizsg\u00e1latokat v\u00e9gezt\u00fcnk a m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9gek strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s k\u00e9t m\u00e1sik koroszt\u00e1lyon (11 \u00e9s 17 \u00e9ves tanul\u00f3k) a fejl\u0151d\u00e9s folyamat\u00e1nak felt\u00e1r\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben. E tanulm\u00e1nyban a kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g vizsg\u00e1lat\u00e1r\u00f3l sz\u00e1molunk be. Terjedelmi kor l\u00e1tok miatt az elm\u00e9leti el\u0151munk\u00e1latoknak csak a fontosabb mozzanatait foglaljuk \u00f6ssze, az empirikus anyagb\u00f3l\u00a0\u2026", "num_citations": "19\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "M\u00e9rlegen a magyar iskola\n", "abstract": " Az ezredfordul\u00f3 k\u00f6r\u00fcli \u00e9vekben a k\u00f6zoktat\u00e1s fejleszt\u00e9se vil\u00e1gszerte az \u00e9rdekl\u00f5d\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba ker\u00fclt. Jelent\u00f5s nemzetk\u00f6zi \u00e9s nemzeti programok indultak a k\u00f6zoktat\u00e1si rendszerek hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1nak elemz\u00e9s\u00e9re \u00e9s jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A k\u00f6zoktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek, mik\u00e9nt m\u00e1s bonyolult rendszerek fejleszt\u00e9s\u00e9nek is, k\u00e9t meghat\u00e1roz\u00f3 eleme a m\u00e9r\u00e9s \u00e9s a visszacsatol\u00e1s. A sz\u00fcks\u00e9ges v\u00e1ltoz\u00e1sok ir\u00e1ny\u00e1nak kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9hez, majd a v\u00e1ltoztat\u00e1sok hat\u00e1s\u00e1nak elemz\u00e9s\u00e9hez adatok kellenek, sz\u00fcks\u00e9g van tov\u00e1bb\u00e1 az adatok elemz\u00e9s\u00e9re, \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9re \u00e9s a feldolgozott inform\u00e1ci\u00f3knak a d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3khoz val\u00f3 eljuttat\u00e1s\u00e1ra. Az elm\u00falt m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vtizedben a h\u00e1rom f\u00f5 ter\u00fcleten, a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s, a matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny ter\u00e9n rendszeress\u00e9 v\u00e1ltak a kor\u00e1bban csak alkalmank\u00e9nt elv\u00e9gzett nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9sek. Az IEA t\u00e1rsas\u00e1g k\u00e9t kor\u00e1bbi, \u00fatt\u00f6r\u00f5 v\u00e1llalkoz\u00e1sa, az els\u00f5 \u00e9s a m\u00e1sodik nemzetk\u00f6zi matematika-\u00e9s term\u00e9szettudom\u00e1ny-felm\u00e9r\u00e9s ut\u00e1n ker\u00fclt sor 1995-ben a harmadik, TIMSS-k\u00e9nt ismertt\u00e9 v\u00e1lt vizsg\u00e1latra, melyet k\u00f6vet\u00f5en a program rendszeres, n\u00e9gy\u00e9venk\u00e9nti m\u00e9r\u00e9ss\u00e9 alakult. Ugyanennek a munkacsoportnak a PIRLS-felm\u00e9r\u00e9sei az iskola kezd\u00f5 szakasz\u00e1ban vizsg\u00e1lj\u00e1k az olvas\u00e1stan\u00edt\u00e1s eredm\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t. Az OECD PISA-felm\u00e9r\u00e9sei 2000-ben indultak, h\u00e1rom\u00e9venk\u00e9nti ciklussal m\u00fbk\u00f6dnek, \u00e9s a h\u00e1rom f\u00f5 ter\u00fcletre: a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s, a matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny m\u00e9r\u00e9s\u00e9re terjednek ki.A k\u00e9t nagy m\u00e9r\u00e9si rendszer n\u00e9mileg elt\u00e9r\u00f5 m\u00f3dszert alkalmaz. Az IEA vizsg\u00e1latainak mintav\u00e9tele \u00e9vfolyam alap\u00fa, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f5 iskolai \u00e9vfolyamok felm\u00e9r\u00e9s\u00e9re ker\u00fcl sor. A m\u00e9r\u00f5eszk\u00f6z\u00f6k a tantervekhez, az iskol\u00e1ban k\u00f6zvetlen\u00fcl elsaj\u00e1t\u00edtott tud\u00e1shoz k\u00f6zelebb \u00e1ll\u00f3 tematik\u00e1ra\u00a0\u2026", "num_citations": "18\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az 1-11 \u00e9vfolyamot \u00e1tfog\u00f3 indukt\u00edv gondolkod\u00e1s kompetenciask\u00e1la k\u00e9sz\u00edt\u00e9se a val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9gi tesztelm\u00e9let alkalmaz\u00e1s\u00e1val\n", "abstract": " A pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s \u00faj ter\u00fcletekre val\u00f3 kiterjeszt\u00e9se sor\u00e1n mind gyakrabban mer\u00fcl fel a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9letkor\u00fa tanul\u00f3k egym\u00e1ssal val\u00f3 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1nak ig\u00e9nye, tud\u00e1suk k\u00f6z\u00f6s sk\u00e1l\u00e1n val\u00f3 kifejez\u00e9se. M\u00e1r a legegyszer\u0171bb fejleszt\u00e9si k\u00eds\u00e9rletek is sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 teszik, hogy a tanul\u00f3k tud\u00e1s\u00e1t legal\u00e1bb k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151pontban ugyanazzal a m\u00e9rc\u00e9vel m\u00e9rj\u00fck. Sz\u00e1mos m\u00e1s esetben is hasznos lehet a t\u00e1gabb \u00e9letkort \u00e1tfog\u00f3 k\u00f6z\u00f6s sk\u00e1la alkalmaz\u00e1sa, p\u00e9ld\u00e1ul az iskola hat\u00e1s\u00e1nak pontosabb elemz\u00e9s\u00e9re ny\u00fajt lehet\u0151s\u00e9get az egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 m\u00e9r\u00e9sek adatainak longitudin\u00e1lis \u00f6sszekapcsol\u00e1sa. Az els\u0151sorban a k\u00e9pess\u00e9gekkel kapcsolatban alkalmazott hagyom\u00e1nyos fejl\u0151d\u00e9s (development) fogalom mellett megjelent a kompetenciaszintek (competence levels) \u00e9s a tanul\u00e1si el\u0151rehalad\u00e1s (learning progression) koncepci\u00f3ja. E fogalmak m\u00f6g\u00f6tt k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tud\u00e1smodellek \u00e1llnak, melyeknek az a k\u00f6z\u00f6s saj\u00e1toss\u00e1ga, hogy valamely tud\u00e1selem viszonylag hosszabb id\u0151szakot \u00e1tfog\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1ra utalnak, nem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151, azonos jelleg\u0171 tud\u00e1selemek gyarapod\u00e1s\u00e1ra. Sk\u00e1lak\u00e9sz\u00edt\u00e9s, m\u00e9r\u00e9s szempontj\u00e1b\u00f3l olyan feladatokra van sz\u00fcks\u00e9g, amelyek neh\u00e9zs\u00e9g szerint sorba rendezhet\u0151k, \u00e9s a nehezebb feladatokat megold\u00f3 tanul\u00f3k nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel meg tudj\u00e1k oldani a k\u00f6nnyebbeket. Az \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9stelen ismeretek, t\u00e9nyek, adatok tud\u00e1s\u00e1ra ez a felt\u00e9tel nem teljes\u00fcl, de fenn\u00e1ll az olyan, szorosan egym\u00e1sra \u00e9p\u00fcl\u0151 ismeretekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 tud\u00e1sra, amikor adott ismeretek \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9srendszer\u00e9nek m\u00e9lyebb meg\u00e9rt\u00e9se felt\u00e9tele az azokra \u00e9p\u00fcl\u0151 m\u00e9g komplexebb tud\u00e1s elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1nak.Ha a sk\u00e1l\u00e1nak csak egym\u00e1shoz k\u00f6zeli \u00e9vfolyamokat kell \u00e1tfognia, akkor megoldhat\u00f3, hogy\u00a0\u2026", "num_citations": "18\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00f6zoktat\u00e1s moderniz\u00e1ci\u00f3j\u00e1nak tud\u00e1sb\u00e1zisa: a nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1s \u00e9s a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s\n", "abstract": " A Gazdas\u00e1gi \u00e9s Szoci\u00e1lis Tan\u00e1cs (GSZT) a magyar Korm\u00e1ny kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 \u00e1ltal\u00e1nos t\u00f6rekv\u00e9seinek megfelel\u0151en a t\u00e1rsadalmi p\u00e1rbesz\u00e9d el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben j\u00f6tt l\u00e9tre 2004 augusztus\u00e1ban. Hasonl\u00f3an az EU tag\u00e1llamaiban \u00e9s m\u00e1s fejlett orsz\u00e1gokban m\u0171k\u00f6d\u0151 test\u00fcletekhez konzultat\u00edv f\u00f3rumk\u00e9nt v\u00e9lem\u00e9nyeket, javaslatokat fogalmaz meg, \u00e9s \u00e1ll\u00e1sfoglal\u00e1sokat fogad el. Ezek nem jogszab\u00e1lyi k\u00e9nyszer \u00fatj\u00e1n, hanem r\u00e9sztvev\u0151inek szem\u00e9lyes tekint\u00e9lye, valamint a m\u00f6g\u00f6tt\u00fck \u00e1ll\u00f3 t\u00e1rsadalmi \u00e9rdekcsoportok jelent\u0151s\u00e9ge r\u00e9v\u00e9n fejtik ki hat\u00e1sukat.A GSZT a mindenkori korm\u00e1nyt\u00f3l f\u00fcggetlen \u00e9s p\u00e1rtpolitiz\u00e1l\u00e1st\u00f3l mentes int\u00e9zm\u00e9ny. Eddigi tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9hez hasonl\u00f3an ezt tartotta szem el\u0151tt akkor is, amikor olyan szak\u00e9rt\u0151ket k\u00e9rt f\u00f6l tanulm\u00e1ny\u00edr\u00e1s c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l, akik saj\u00e1t politikai hovatartoz\u00e1sukt\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl t\u00f6rekedtek jobb\u00edt\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa tan\u00e1csaikat megfogalmazni az adott k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6r jelenlegi helyzet\u00e9r\u0151l, illetve a kil\u00e1bal\u00e1s alternat\u00edv\u00e1ir\u00f3l\u2013szerz\u0151ik esetenk\u00e9nt egym\u00e1ssal is vitatkoznak v\u00e9lem\u00e9ny\u00fckkel. Term\u00e9szetesen az \u00edgy sz\u00fcletett vitairatok, tanulm\u00e1nyok, javaslatok nem fogj\u00e1k \u00e1t az \u00f6sszes sz\u00e1mba j\u00f6het\u0151 ter\u00fcletet (legyen el\u00e9g, hogy csup\u00e1n az egyikre, az \u00f6nkorm\u00e1nyzati rendszer \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9g\u00e9re utaljunk), de az al\u00e1bb k\u00f6z\u00f6lt \u00e1ttekint\u00e9sek j\u00f3 kiindul\u00f3pontul szolg\u00e1lhatnak a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e1rsadalmi-politikai szerepl\u0151k k\u00f6z\u00f6tti dial\u00f3gus folytat\u00e1s\u00e1hoz.", "num_citations": "18\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A mastery learning elm\u00e9lete \u00e9s gyakorlata\n", "abstract": " Az oktat\u00e1s folyamat\u00e1ra, az oktat\u00e1ssal kapcsolatos k\u00e9rd\u00e9sekre vonatkoz\u00f3 ismereteink az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9kben gyarapodtak. Az oktat\u00e1si rendszerek fejleszt\u00e9 s\u00e9re, t\u00f6k\u00e9letes\u00edt\u00e9s\u00e9re vil\u00e1gszerte hatalmas \u00f6sszegeket ford\u00edtanak. A nagyar\u00e1ny\u00fa fejl\u0151d\u00e9s \u00e9s az \u00f6sszpontos\u00edtott er\u0151fesz\u00edt\u00e9sek ellen\u00e9re iskolai oktat\u00e1sunk m\u00e9g sz\u00e1mos megoldatlan ellentmond\u00e1st tartalmaz. Ezek k\u00f6z\u00fcl kiemelked\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171, \u00e9s az ut\u00f3bbi \u00e9vekben az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba ker\u00fclt a buk\u00e1sok \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban az iskolai kudarcok k\u00e9rd\u00e9se; a t\u00falterhel\u00e9s; az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9ssel \u00e9s oszt\u00e1lyoz\u00e1ssal kapcsolatos k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9rd\u00e9sek, \u00edgy az \u00e1tlag oszt\u00e1lyzat \u00e9s a jegyhajh\u00e1sz\u00e1s probl\u00e9m\u00e1i; a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzet\u0171 tanul\u00f3k \u00e9s a vel\u00fck val\u00f3 foglalkoz\u00e1s, a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kompenz\u00e1l\u00f3 elj\u00e1r\u00e1sok k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6re.A buk\u00e1sok \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban az iskolai sikertelens\u00e9gek vizsg\u00e1lat\u00e1val foglalkoz\u00f3 tanulm\u00e1nyok szerint jelenleg csak a tanul\u00f3k kis h\u00e1nyad\u00e1nak iskolai p\u00e1lyafut\u00e1s\u00e1t tekinthetj\u00fck sikeresnek, a nagy t\u00f6bbs\u00e9g nyolc-t\u00edz hossz\u00fa \u00e9vet t\u00f6lt az iskol\u00e1ban, mik\u00f6zben \u00e1lland\u00f3 kudarc, frusztr\u00e1ci\u00f3 \u00e9ri. A legproblema tikusabb esetekben az oszt\u00e1lyism\u00e9tl\u00e9s sem jelent megold\u00e1st, a tanul\u00f3k egy r\u00e9sze m\u00e9g azokat az alap vet\u0151 ismereteket \u00e9s k\u00e9szs\u00e9geket sem saj\u00e1t\u00edtja el, amelyek ahhoz sz\u00fcks\u00e9gesek, hogy megfelel\u0151 \u00e9letvitelt, \u00e9letsz\u00ednvonalat tudjanak \u00f6nmaguk sz\u00e1m\u00e1ra biztos\u00edtani. Ugyanakkor kimutathat\u00f3, hogy a tanul\u00f3k jelen t\u0151s h\u00e1nyad\u00e1n\u00e1l az \u00e1lland\u00f3 kudarc\u00e9lm\u00e9ny komoly pszichikus probl\u00e9m\u00e1kat, negat\u00edv \u00f6n\u00e9rt\u00e9kel\u00e9st, k\u00fcl\u00f6n", "num_citations": "18\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The relationships between 8th graders\u2019 L1 and L2 reading skills, inductive reasoning and socio-economic status in early English and German as a foreign language programs\n", "abstract": " Recent studies have examined how individual differences interact with language choice and achievements. This study analyzes how students' cognitive skills and achievements in English and German reading comprehension depend on parents' level of education. In 2015 data were collected in the Hungarian Educational Longitudinal Program from representative samples of 8th graders A total of 1334 students learned English and 609 learned German. Online tests assessed students' reading comprehension in English and German, their L1 reading comprehension, inductive reasoning and SES. Children of more educated parents tend to choose English. However, in contrast with earlier research, no significant difference was found between the aptitude levels of the two groups. The impact of background variables is stronger in the group studying English. Mothers\u2019 education correlates more strongly with reading\u00a0\u2026", "num_citations": "17\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Learning How to Learn\n", "abstract": " Learning to learn, or the development of learning ability, has been hailed as a goal of education since antiquity. Indeed, improved learning ability for a certain task is one of the most important outcomes of instruction. Yet, in many American schools, this goal still eludes us. Studies of our public schools have exposed the wide variation that exists with respect to goals closely related to learning to learn, such as academic achievement. 1 These studies seem not to have assessed learning to learn as a construct unto itself, however. In their book Learning How to Learn, Novak and Gowin have noted this unfortunate disparity between goals and reality in educational practice, and attempted to change it.The book presents a mixture of psychological theory and educational philosophy buttressed by relevant research findings and techniques. The psychological theory acknowledges a debt to David Ausubel; the educational\u00a0\u2026", "num_citations": "17\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A diagnosztikus m\u00e9r\u00e9si rendszer technol\u00f3giai keretei: az eDia online platform\n", "abstract": " Az inform\u00e1ci\u00f3s-kommunik\u00e1ci\u00f3s technol\u00f3gi\u00e1k mindenre kiterjed\u0151 fejl\u0151d\u00e9se \u00f3ri\u00e1si hat\u00e1st gyakorol a tanul\u00e1sra, az oktat\u00e1sra, \u00e9s v\u00e1rhat\u00f3, hogy a j\u00f6v\u0151ben m\u00e9g jelent\u0151sebb v\u00e1ltoz\u00e1sokat hoz (Moln\u00e1r, 2011). A technol\u00f3gia sz\u00e1mos \u00faj lehet\u0151s\u00e9get k\u00edn\u00e1l, amelyek konkr\u00e9t alkalmaz\u00e1si lehet\u0151s\u00e9geivel kutat\u00e1si \u00e9s fejleszt\u00e9si projektek sokas\u00e1ga foglalkozik. Ugyanakkor az iskolai gyakorlat maga k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 okokb\u00f3l lassabban v\u00e1ltozik, aminek nem csup\u00e1n az eszk\u00f6z\u00f6k elterjed\u00e9se az oka. Fontos k\u00e9rd\u00e9seket vet fel a technol\u00f3gia alkalmaz\u00e1sa az alapvet\u0151en tan\u00e1r-di\u00e1k szem\u00e9lyes interakci\u00f3j\u00e1ra \u00e9p\u00fcl\u0151 tan\u00edt\u00e1si folyamatban, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az iskola kezd\u0151 szakasz\u00e1ban. Am\u00edg k\u00f6z\u00e9pfokon \u00e9s a fels\u0151oktat\u00e1sban mind nagyobb szerepet kaphat a k\u00f6zvetlen tan\u00e1ri k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli tanul\u00e1s, addig az \u00f3vod\u00e1ban \u00e9s az iskola kezd\u0151 szakaszaiban a pedag\u00f3gus \u00e1lland\u00f3 szem\u00e9lyes jelenl\u00e9te elengedhetetlen.Miut\u00e1n a di\u00e1kok sok tekintetben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek, a tan\u00e1rok sz\u00e1m\u00e1ra az jelenti az egyik legnagyobb kih\u00edv\u00e1st, mik\u00e9ppen tudj\u00e1k az alapvet\u0151en oszt\u00e1lykeretben foly\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9get minden egyes di\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra hat\u00e9konny\u00e1 tenni, mik\u00e9ppen lehet minden tanul\u00f3t a saj\u00e1t ig\u00e9nyeinek megfelel\u0151en fejleszteni. Ehhez mindenekel\u0151tt gyakori \u00e9s pontos \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sre lenne sz\u00fcks\u00e9g, amely lehet\u0151s\u00e9get adna arra, hogy a pedag\u00f3gus tudja, melyik di\u00e1k hol tart az egyes fejleszt\u00e9si ter\u00fcleteken. A hagyom\u00e1nyos \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si form\u00e1k \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6k", "num_citations": "16\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskol\u00e1k IKT-felszerelts\u00e9ge\u2013helyzetk\u00e9p orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv minta alapj\u00e1n\n", "abstract": " Az ezredfordul\u00f3 \u00f3ta az oktat\u00e1si rendszerek \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1s alatt \u00e1llnak (UNESCO, 2002, 2005), hogy biztos\u00edts\u00e1k a 21. sz\u00e1zadban kulcsfontoss\u00e1g\u00fanak tartott IKT-kompetencia elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges infrastruktur\u00e1lis h\u00e1tteret, az inform\u00e1ci\u00f3khoz, tud\u00e1shoz val\u00f3 gyorsabb \u00e9s hat\u00e9konyabb hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st, tov\u00e1bb\u00e1 a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le technol\u00f3giai eszk\u00f6z\u00f6k m\u00f3dszertani integr\u00e1ci\u00f3j\u00e1val megval\u00f3s\u00edts\u00e1k a tud\u00e1s innovat\u00edv m\u00f3don t\u00f6rt\u00e9n\u0151 elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1t, tud\u00e1sgazdag tanul\u00e1si k\u00f6rnyezet kialak\u00edt\u00e1s\u00e1t. A technol\u00f3gia tan\u00edt\u00e1si, tanul\u00e1si folyamatba t\u00f6rt\u00e9n\u0151 integr\u00e1l\u00e1sa sor\u00e1n l\u00e9nyeges elem, hogy ne a technol\u00f3gia hat\u00e1rozza meg a v\u00e1ltoztat\u00e1sok ir\u00e1ny\u00e1t, az a v\u00e1ltoztat\u00e1sok kataliz\u00e1tora legyen. A technol\u00f3gia oktat\u00e1si haszn\u00e1lat\u00e1nak egyik legnagyobb csapd\u00e1ja, amikor el\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl a technika, \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bb mer\u00fcl fel probl\u00e9mak\u00e9nt, hogy az adott eszk\u00f6zt hogyan lehet az oktat\u00e1s r\u00e9sz\u00e9v\u00e9 tenni. B\u00e1r az infrastrukt\u00fara megl\u00e9te egymag\u00e1ban nem oldja meg az oktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1it, hozz\u00e1j\u00e1rulhat a sz\u00fcks\u00e9ges m\u00f3dszertani v\u00e1ltoztat\u00e1sok megt\u00e9tel\u00e9hez, amelyek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel megval\u00f3s\u00edthat\u00f3 az oktat\u00e1s hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1nak n\u00f6veked\u00e9se (Moln\u00e1r, 2011). Az inform\u00e1ci\u00f3s \u00e9s kommunik\u00e1ci\u00f3s technol\u00f3gi\u00e1k form\u00e1lis oktat\u00e1sba t\u00f6rt\u00e9n\u0151 integr\u00e1ci\u00f3j\u00e1nak fontoss\u00e1g\u00e1t mutatja, hogy mind az USA, mind az EU c\u00e9lk\u00e9nt fogalmazta meg \u00e9s t\u00e1mogatja ezen eszk\u00f6z\u00f6k \u00e9s az eszk\u00f6z\u00f6k hat\u00e9kony haszn\u00e1lat\u00e1t lehet\u0151v\u00e9 tev\u0151 kompetenci\u00e1k oktat\u00e1si integr\u00e1ci\u00f3j\u00e1t, \u00e9s az OECD jelen\u00e9seiben is egyre nagyobb szerepet kapnak az IKT tanul\u00e1si hat\u00e9konys\u00e1got \u00e9s teljes\u00edtm\u00e9nyt befoly\u00e1sol\u00f3 szerep\u00e9re vonatkoz\u00f3 elemz\u00e9sek (OECD, 2004, 2010a, 2010b).", "num_citations": "16\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A magyar iskolarendszer adapt\u00e1ci\u00f3s probl\u00e9m\u00e1i: a tud\u00e1s min\u0151s\u00e9ge\n", "abstract": " A nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1sokat\u2013\u00e9s rajtuk kereszt\u00fcl az oktat\u00e1si rendszerek fejleszt\u00e9s\u00e9t\u2013id\u0151r\u0151l id\u0151re megterm\u00e9keny\u00edtik m\u00e1s t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyok eredm\u00e9nyei. Az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedeket k\u00e9t ilyen hat\u00e1s is jellemezte. Az 1970-es \u00e9vekt\u0151l fokozatosan \u00e1ramlanak be az oktat\u00e1sba a kognit\u00edv tudom\u00e1ny eredm\u00e9nyei, a kognit\u00edv forradalomnak nevezett paradigmav\u00e1lt\u00e1s nyom\u00e1n kibontakozott ir\u00e1nyzatok m\u00f3dszerei \u00e9s tapasztalatai. Az ezredfordul\u00f3 el\u0151tti \u00e9vtizedben ezek az eredm\u00e9nyek m\u00e1r a pedag\u00f3giai m\u00e9r\u00e9s \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s ter\u00fclet\u00e9t is er\u0151teljesen befoly\u00e1solt\u00e1k, valamint ez a szeml\u00e9letm\u00f3d hat\u00e1rozta meg saj\u00e1t kutat\u00e1si programjainkat is. 1 A m\u00e1sik jelent\u0151s folyamat a k\u00f6zgazdas\u00e1gtan szeml\u00e9letm\u00f3dj\u00e1nak, m\u00f3dszereinek \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9se, az ut\u00f3bbi id\u0151ben az elsz\u00e1moltathat\u00f3s\u00e1g elveinek alkalmaz\u00e1sa. A k\u00e9t eml\u00edtett diszcipl\u00edna k\u00f6z\u00f6tt van egy glob\u00e1lis szinten \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u0151 kapcsolat: a kognit\u00edv tudom\u00e1nyban \u00e9s a k\u00f6zgazdas\u00e1gtanban egyar\u00e1nt k\u00f6zponti szerepet kap a tud\u00e1s fogalma. Az egyik a tud\u00e1s, f\u0151leg a szem\u00e9lyes, az elm\u00e9ben reprezent\u00e1lt tud\u00e1s keletkez\u00e9s\u00e9nek \u00e9s alkalmaz\u00e1s\u00e1nak folyamatait vizsg\u00e1lja, a m\u00e1sik pedig a tud\u00e1s t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi hasznosul\u00e1s\u00e1t elemzi. A k\u00e9t jelens\u00e9gvil\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt az oktat\u00e1si rendszer teremti meg a kapcsolatot, \u00edgy az oktat\u00e1studom\u00e1ny mindk\u00e9t ter\u00fclettel k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00e9rintkezik. B\u00e1r az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben vil\u00e1gszerte nap mint nap haszn\u00e1lj\u00e1k a tud\u00e1salap\u00fa t\u00e1rsadalom, a tud\u00e1sgazdas\u00e1g, a tanul\u00f3t\u00e1rsadalom \u00e9s a hasonl\u00f3 kifejez\u00e9seket, \u00e9s hozz\u00e1juk kapcsol\u00f3dva gyakran hivatkoznak k\u00f6zhelyekre, a val\u00f3s\u00e1gban igen nagy k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek vannak az egyes orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tt abban a tekintetben, hogy a hangoztatott elvek mik\u00e9ppen \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclnek a\u00a0\u2026", "num_citations": "16\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tud\u00e1s min\u0151s\u00e9ge\n", "abstract": " K\u00e9t SZEMPONTB\u00d3L IS K\u00dcL\u00d6N\u00d6SEN AKTU\u00c1LIS MA Magyarorsz\u00e1gon a tud\u00e1s mi-n\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l besz\u00e9lni. Egyr\u00e9szt a magyar tanul\u00f3k term\u00e9szettudom\u00e1nyi \u00e9s matematikai teljes\u00edtm\u00e9nye a nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1latok szerint drasztikusan romlik. A m\u00e1r rendszeresen elv\u00e9gzett magyarorsz\u00e1gi reprezentat\u00edv felm\u00e9r\u00e9sek, melyek a tanul\u00f3kat id\u0151r\u0151l id\u0151re nagyj\u00e1b\u00f3l azonos eszk\u00f6z\u00f6kkel tesztelik-mint p\u00e9ld\u00e1ul a Monitor vizsg\u00e1latok-, a teljes\u00edtm\u00e9nyek b\u00e1r kism\u00e9rt\u00e9k\u0171, de folyamatos cs\u00f6ld< en\u00e9s\u00e9t regisztr\u00e1lj\u00e1k. Enn\u00e9l jelent\u0151sebb a nemzetk\u00f6zi mez\u0151nyben val\u00f3 poz\u00edci\u00f3veszt\u00e9s. A matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1nyok ter\u00e9n ny\u00fajtott teljes\u00edtm\u00e9nyeket \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 felm\u00e9r\u00e9sek szerint a magyar tan\u00fal\u00f3k tud\u00e1sa a hetvenes \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9nek \u00e9lvonalbeli szintj\u00e9r\u0151l a nyolcvanas \u00e9vekre messze kiemelkedett a mez\u0151nyb\u0151l (Keeves 1332), majd a kilencvenes \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9re olyan m\u00e9rt\u00e9kben visszaesett, hogy a felm\u00e9r\u00e9sben r\u00e9szt vev\u0151k\u00a0\u2026", "num_citations": "16\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Integrating the development of the operational abilities of thinking and the transmission of knowledge\n", "abstract": " As the sciences produce more and more knowledge at an accelerated pace, there is a pressure for schools to include the elements of the new scientific results in their curricula and to teach more and more material. At the same time, there are definite expectations that the schools should develop the thinking abilities of their students more effectively. Whereas periodical revision of the curricula and incorporation of the rudiments of the new scientific information is routine in most educational systems, it is more problematic to devise a systematic way of developing thinking abilities. As there is little chance of including extra developmental activities in already overloaded school programmes, there is a need to find ways to combine and integrate the contradictory requirements of the development of thinking and the transmission of knowledge.The objective of our present research was to devise methods which syste matically develop the operational abilities of thinking within the framework of the school subjects, using the teaching material. We presumed that the teaching material itself offered sufficient possibilities, but that conventional teaching methods paid little attention to the development of basic thinking operations; such development could best be encouraged by reorganizing the contents ofthe curricula and modifying the process of transmission of knowledge. The present work forms part of a longer research process,(a) The first phase of this research leads back to Piagetian cognitive theory, but only the general issues of it (eg, the use of mathematics in the description of the structure of thinking) were used as the conceptual framework for our\u00a0\u2026", "num_citations": "16\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Framework for diagnostic assessment of science\n", "abstract": " The motto chosen for the volumes discussing the frameworks of diagnostic measurements is a quotation by Lord Kelvin \u201cIf you cannot measure it, you cannot improve it\u201d. The truth of this dictum can be illustrated by an example taken from another domain of life, the practice of medicine. If we were unable to measure body temperature, it would be impossible to ascertain the effects of medication intended to reduce fever. We could, of course, estimate body temperature without measurement by touching the forehead, for instance, but the accuracy of the estimate may be influen ced by several subjective factors. The work of a doctor is simply unimaginable today without a range of measuring tools aiding the diagnosis and the choice of the right therapy. Teachers, in contrast, are still obliged to rely mostly on methods of subjective estimation in their education programs, having no access to tools of measurement of either their students\u2019 level of development or the effects of intervention efforts or day-to-day teacher activities. The dilemma of measurement in education is also aptly summarised in a quotation, one by Albert Einstein this time:\u201cNot everything that is measurable is important, and not everything that is important is measurable\u201d. Echoing that statement, the problem we need to face with respect to the diagnostic assessment of knowledge of science can be characterised as follows: The most important elements of knowledge are not always those that most readily lend themselves to measurement. It is understandable that the earliest efforts to measure knowledge of science focused on areas that were the easiest to measure, namely students\u2019 ability to\u00a0\u2026", "num_citations": "15\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az online tesztel\u00e9s lehet\u0151s\u00e9gei \u00e9s a TAO platform alkalmaz\u00e1sa\n", "abstract": " Az elm\u00falt \u00e9vtizedben l\u00e1tv\u00e1nyosan fejl\u0151d\u00f6tt a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s gyakorlata, amit els\u0151sorban a nagyl\u00e9pt\u00e9k\u0171 nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9sek (PISA, TIMSS, PIRLSS) rendszeress\u00e9 v\u00e1l\u00e1sa \u00e9s a nemzeti \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si rendszerek (n\u00e1lunk az orsz\u00e1gos kompetenciam\u00e9r\u00e9sek) ki\u00e9p\u00fcl\u00e9se f\u00e9mjelzett. A pap\u00edralap\u00fa felm\u00e9r\u00e9sek fejl\u0151d\u00e9si lehet\u0151s\u00e9gei azonban nagyr\u00e9szt kimer\u00fcltek. A m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00f6k el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00e9s az adatok r\u00f6gz\u00edt\u00e9s\u00e9nek rendszeres k\u00f6lts\u00e9gei, a logisztikai probl\u00e9m\u00e1k, az eredm\u00e9nyek viszszajelz\u00e9s\u00e9nek ideje szoros korl\u00e1tokat jelentenek. \u00c9ppen ez\u00e9rt vil\u00e1gszerte kiterjedt kutat\u00e1sok folynak a technol\u00f3giaalap\u00fa m\u00e9r\u00e9s-\u00e9rt\u00e9kel\u00e9s megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa, \u00e9s az \u00faj gener\u00e1ci\u00f3s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si m\u00f3dszerek kidolgoz\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben.A k\u00e9rd\u00e9s fontoss\u00e1g\u00e1t mutatja, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 kiemelten t\u00e1mogatja a tesztel\u00e9si folyamat sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes alapokra helyez\u00e9s\u00e9t (p\u00e9ld\u00e1ul workshopok szervez\u00e9s\u00e9vel, l\u00e1sd Scheuermann \u00e9s Bj\u00f6rnSSon 2009; Scheuermann \u00e9s Pereira 2008). Hasonl\u00f3 c\u00e9lokkal ind\u00edtott h\u00e1rom technol\u00f3giai vil\u00e1gc\u00e9g (Cisco, Intel \u00e9s Microsoft) \u00f6sszefog\u00e1s\u00e1val egy glob\u00e1lis kutat\u00e1si projektet (Assessment and Teaching of 21st Century Skills\u2013A 21. sz\u00e1zadi k\u00e9szs\u00e9gek m\u00e9r\u00e9se \u00e9s tan\u00edt\u00e1sa\u2013l\u00e1sd Kozma 2009), melynek els\u0151 f\u00e1zisa 2010-ben z\u00e1rult (mcGaw \u00e9s Griffin 2011). Ma m\u00e1r a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes online tesztel\u00e9snek minden egyes eleme rendelkez\u00e9sre \u00e1ll, \u00e9s sz\u00e1mos k\u00eds\u00e9rleti program van folyamatban; a rendszerszer\u0171en, nagymint\u00e1s felm\u00e9r\u00e9sekre haszn\u00e1lhat\u00f3 megold\u00e1sok kidolgoz\u00e1s\u00e1hoz m\u00e9g nagyon sok kutat\u00f3-fejleszt\u0151 munk\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g. Egy sz\u00e9les k\u00f6rben alkalmazhat\u00f3 rendszer ki\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez, feladatokkal val\u00f3 felt\u00f6lt\u00e9s\u00e9hez \u00e1ltal\u00e1ban \u00f6t-h\u00e9t \u00e9ves munk\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g, \u00e9s a\u00a0\u2026", "num_citations": "15\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskolai szelekci\u00f3 hat\u00e1s\u00e1nak elemz\u00e9se a k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes szimul\u00e1ci\u00f3ja seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel\n", "abstract": " A tanulm\u00e1ny egy szimul\u00e1ci\u00f3s modell seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel azt elemzi, hogy a k\u00e9pess\u00e9gek korai fejletts\u00e9gi szintj\u00e9b\u0151l milyen biztons\u00e1ggal lehet a k\u00e9s\u0151bb el\u00e9rt szintre k\u00f6vetkeztetni, \u00e9s megvizsg\u00e1lja, hogy az eredm\u00e9nyeknek milyen konzekvenci\u00e1i vannak az iskolai szelekci\u00f3s mechanizmusokra. Az elemz\u00e9s empirikus alapj\u00e1ul az indukt\u00edv gondolkod\u00e1ssal n\u00e9gy \u00e9letkorban (az 7., \u00e9s 11. \u00e9vfolyamokon) \u00f6sszesen k\u00f6zel 7800 tanul\u00f3val elv\u00e9gzett felm\u00e9r\u00e9s szolg\u00e1lt. Az els\u0151 l\u00e9pesben a m\u00e9r\u00e9si adatokhoz (a megfelel\u0151 \u00e9letkori csoportok \u00e1tlag\u00e1hoz) egy logisztikus g\u00f6rb\u00e9t illesztett\u00fcnk, meghat\u00e1roztuk a g\u00f6rbe param\u00e9tereit. Ezut\u00e1n a hetedik \u00e9vfolyam adataib\u00f3l kiindulva minden egyes egy\u00e9nhez egy logisztikus g\u00f6rb\u00e9t gener\u00e1ltunk \u00fagy, hogy az eleget tegyen a k\u00f6vetkez\u0151 felt\u00e9teleknek: a szimul\u00e1lt adatok \u00e1tlaga feleljen meg a felm\u00e9r\u00e9sb\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 tapasztalati adatoknak, \u00e9s az egyes \u00e9letkorok k\u00f6z\u00f6tti korrel\u00e1ci\u00f3k feleljenek meg az irodalomb\u00f3l\u00a0\u2026", "num_citations": "15\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A matematikai tud\u00e1s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek tartalmi keretei\n", "abstract": " A diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si program alapvet\u0151 c\u00e9lja egy olyan online m\u00e9r\u00e9si rendszer kidolgoz\u00e1sa, amely lehet\u0151v\u00e9 teszi, hogy a tanul\u00f3k fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t az iskol\u00e1ba l\u00e9p\u00e9st\u0151l a hatodik \u00e9vfolyam v\u00e9g\u00e9ig k\u00f6vethess\u00fck. A r\u00e9szletes feladatrendszer h\u00e1rom f\u0151 ter\u00fcletre, az olvas\u00e1sra, a matematik\u00e1ra \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1nyra terjed ki, azokra az ismeretekre, k\u00e9szs\u00e9gekre \u00e9s k\u00e9pess\u00e9gekre, amelyek a k\u00e9s\u0151bbi iskolai \u00e9s iskol\u00e1n t\u00fali tanul\u00e1s sikeress\u00e9g\u00e9t alapvet\u0151en meghat\u00e1rozz\u00e1k. Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s, a matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny alkotj\u00e1k a nemzetk\u00f6zi felm\u00e9r\u00e9si programok f\u0151 ter\u00fcleteit is. Ebben a k\u00f6tetben a matematika felm\u00e9r\u00e9s\u00e9nek tartalmi kereteit adjuk k\u00f6zre, egy hat\u00e9ves munka eredm\u00e9nyek\u00e9nt.A diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s projekt m\u00e1sodik szakasz\u00e1nak egyik kiemelt feladata a m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteinek \u00e1tdolgoz\u00e1sa, fel\u00faj\u00edt\u00e1sa volt. A fejleszt\u00e9si program 2009-ben indult. Az els\u0151 szakaszban viszonylag r\u00f6vid id\u0151 alatt sok feladatot kellett egym\u00e1ssal p\u00e1rhuzamosan megoldani. A technol\u00f3giai lehet\u0151s\u00e9gek felm\u00e9r\u00e9se a szakirodalom feldolgoz\u00e1s\u00e1val \u00e9s az el\u00e9rhet\u0151 rendszerek kipr\u00f3b\u00e1l\u00e1s\u00e1val kezd\u0151d\u00f6tt, majd v\u00e9g\u00fcl megsz\u00fcletett a d\u00f6nt\u00e9s egy teljesen \u00faj online platform kifejleszt\u00e9s\u00e9re. A technol\u00f3giai alap fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9vel p\u00e1rhuzamosan\u2013sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 nemzetk\u00f6zi \u00f6sszefog\u00e1ssal\u2013kerest\u00fck a v\u00e1laszt arra a k\u00e9rd\u00e9sre, mit lehet \u00e9s mit \u00e9rdemes felm\u00e9rni az iskola kezd\u0151 szakasz\u00e1ban, felt\u00e9ve, hogy egy gyakran alkalmazhat\u00f3, nagyon pontos m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z \u00e1ll rendelkez\u00e9s\u00fcnkre. Mindemellett, az id\u0151 szor\u00edt\u00e1s\u00e1ban, elkezdt\u00fck a feladat\u00edr\u00f3 munkat\u00e1rsakat felk\u00e9sz\u00edteni az \u00faj rendszerben l\u00e9trehozand\u00f3 feladatbank megalkot\u00e1s\u00e1ra. E felk\u00e9sz\u00edt\u00e9snek h\u00e1rom komponense volt, egyr\u00e9szt a\u00a0\u2026", "num_citations": "14\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Developing and assessing mathematical reasoning\n", "abstract": " Mathematics is one of the oldest scientific disciplines and offers valid content for school curricula. There are obvious possibilities for the application of its basics in everyday life, but a great majority of mathematical knowledge is taught in the hope that learning mathematics, besides improving reasoning and cultivating the mind in general, can provide students with systematic ways of approaching a variety of problems and with tools for analyzing and modeling situations and events in the physical, biological and social sciences. The power of mathematics as a tool for understanding the world was proclaimed by Galileo in unambiguous terms when he wrote that this great book of the universe, which stands continually open to our gaze, cannot be understood unless one first learns to comprehend the language and to read the alphabet in which it is composed: the language of mathematics (in Sobel, 1999).In contrast to mathematics, scientific research into teaching and learning mathematics is a relatively young discipline; it is about a century old. The questions considered worth investigating and the research methods used to answer these questions changed over time but one question remains central in developmental psychology and education: Does learning mathematics improve reasoning or is mathematics learning only open to those who have attained an appropriate level of reasoning to begin with? Improving general", "num_citations": "14\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A pap\u00edralap\u00fa tesztekt\u0151l a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes adapt\u00edv tesztel\u00e9sig\n", "abstract": " A tan\u00edt\u00e1s \u00e9s tanul\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1nak egyik leggyorsabban fejl\u0151d\u0151 ter\u00fclete a m\u00e9r\u00e9s-\u00e9rt\u00e9kel\u00e9s. A m\u00e9r\u00e9sek eszk\u00f6zei a pedag\u00f3giai tesztek, amelyek a vizsg\u00e1lt ter\u00fcletr\u0151l sk\u00e1l\u00e1n kifejezhet\u0151, kvantitat\u00edv inform\u00e1ci\u00f3t szolg\u00e1ltatnak. Sz\u00e1mos el\u0151ny\u00f6s, m\u00e1ssal nem helyettes\u00edthet\u0151 tulajdons\u00e1guknak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a tesztek haszn\u00e1lata gyorsan terjed, azonban a sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 alkalmaz\u00e1s felsz\u00ednre hozza az egyes tesztel\u00e9si technik\u00e1k korl\u00e1tait is. A fokoz\u00f3d\u00f3 ig\u00e9nyek egyre \u00fajabb adatfelv\u00e9teli \u00e9s adatelemz\u00e9si megold\u00e1sok kidolgoz\u00e1s\u00e1t vonj\u00e1k maguk ut\u00e1n. A t\u00f6meges felm\u00e9r\u00e9sre ma alkalmazhat\u00f3 legfejlettebb technika az online adapt\u00edv tesztel\u00e9s.", "num_citations": "14\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "How to make learning visible through technology: The eDia-online diagnostic assessment system\n", "abstract": " The aims of this paper are: to show how the use of technology and the power of regular feedback can support personalized learning. The paper outlines a three-dimensional model of knowledge, which forms the theoretical foundation of the eDia system, it summarizes how results from research on learning and instruction, cognitive sciences and technology-based assessment can be integrated into a comprehensive online system, and it shows how such assessment can be implemented and used in everyday school practice to make learning visible, especially in the fields of mathematics, reading and science. The eDia system contains almost 20,000 innovative (multimedia-supported) tasks in the fields of mathematics, reading and science. A threedimensional approach distinguishes the content, application and reasoning aspects of learning. The sample for the experimental study was drawn from first-to sixth-grade students (aged 7 to 12) in Hungarian primary schools. There were 505 classes from 134 schools (N= 10,737) in the sample. Results confirmed that technology-based assessment can be used to make students\u2019 learning visible in the three main domains of schooling, independently of the grade measured. Item bank and scale-based assessment and detailed feedback can be used to support learning in a school context.", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Scientific Reasoning skills: A theoretical Backgrounds to science education\n", "abstract": " To enhance scientific content and investigative skills that help students to acquire problem solving and lifelong learning skills, the assessment of scientific reasoning in science education has gained momentum of late. The purpose of this paper was to review and synthesize empirical studies on scientific reasoning skills and science education with the view to help improve science education in Namibia. Different methods were used to select and identify studies for this review. First, the multi-dimensional reviews of studies were based on publications between the late 90s to March 2016. Second, the publications were searched from different academic databases, such as but not limited to, EBSCO, Science Direct, Web of Science, ERIC, and the search engine Google Scholar. Third, a wide range of search terms were employed in searching for diversified studies. Amongst others, the findings from the literature reveal that, science education is vital as it; i) promotes a culture of scientific thinking and inspires citizens to use evidence-based reasoning for decision making, ii) ensures that citizens have the confidence, knowledge and skills to participate actively in an increasingly complex scientific and technological world. The literature also reveal that inquiry based lessons promote scientific reasoning skills in students and that scientific reasoning skills have a long term impact on students\u2019 achievement.Furthermore, it was found that in the K-12 education in the United States of America (USA), China and in most Organization for Economic Cooperation Development (OECD) countries, the development of scientific reasoning skills has been shown to have a\u00a0\u2026", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Development of musical abilities: Cross-sectional computer-based assessments in educational contexts\n", "abstract": " Online diagnostic measurement of musical abilities in a school environment is a new way to enhance pedagogic effectiveness. In our study we developed a technology-based musical perception test which examines basic musical hearing abilities among 1st to 11th graders in Hungarian schools (N = 2961). The instrument was composed of tasks measuring the discrimination of rhythm, tempo, melody, pitch, harmony, timbre and dynamics, and we also tested the connection between auditory and visual modality. The results indicated an increasing developmental tendency during the period under examination. Students who attend classes with a special music curriculum achieved better results, except in the first years of school. A weak relationship was found between socio-economic background variables and test achievement; however, parents\u2019 educational attainment and students\u2019 school marks have a stronger\u00a0\u2026", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Framework for diagnostic assessment of reading\n", "abstract": " The motto chosen for the volume presenting the frameworks for the diagnostic assessment of reading is a quote from the Hungarian poet Mih\u00e1ly Babits:\u201cReading is thinking and writing is speech.\u201d If we think about the truth of this statement, it will not take long to recognise the self-evident dependence of the course of learning to read and write on these two areas of cognition, and the complexity of the development of the skills of written text comprehension and reading-based knowledge acquisition. It is hardly necessary to argue that the proper development of reading and text comprehension skills cannot be assessed without a thorough understanding of these relationships and of their evolution. While teachers\u2019 experiences of reading literacy can help us to obtain a rough estimation of the development of reading skills, there will always remain subjective factors bearing on the accuracy of the estimate. In our modern world, the methods used by schoolteachers in reading instruction, the teaching of text comprehension and the fostering of knowledge extraction skills should be based on empirical evidence gathered through reliable measurement tools and analysed using well-established methods. Some of the problems related to reading literacy can be resolved by a skilled teacher since only a small proportion of the children underperforming in these areas have special educational needs. Subjective estimations are, however, an inadequate basis for educational activities addressing the roots of the problem since students\u2019 level of development and, therefore, the outcomes of an intervention strategy cannot be accurately assessed in the absence of the\u00a0\u2026", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tud\u00e1svagyon \u00fajratermel\u00e9se\n", "abstract": " Az OECD, 2 a vil\u00e1g legfejlettebb orsz\u00e1gait t\u00f6m\u00f6r\u00edt\u00f5 szervezet, b\u00e1r alapvet\u00f5en a gazdas\u00e1gi fejl\u00f5d\u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra j\u00f6tt l\u00e9tre, egyre nagyobb figyelmet ford\u00edt az oktat\u00e1sra \u00e9s a kutat\u00e1sra. Az oktat\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1val foglalkoz\u00f3 int\u00e9zetet3 tart fenn, \u00e9s nagy jelent\u00f5s\u00e9g\u00fb elemz\u00f5, felt\u00e1r\u00f3 programokat finansz\u00edroz. Ezek k\u00f6z\u00fcl a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny sz\u00e1m\u00e1ra a legismertebb\u00e9 a 2000-ben elind\u00edtott PISA4 v\u00e1lt, amely a tagorsz\u00e1gokban (\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny tov\u00e1bbi arra v\u00e1llalkoz\u00f3 orsz\u00e1gban) h\u00e1rom\u00e9venk\u00e9nti ciklussal felm\u00e9ri a tanul\u00f3k tud\u00e1s\u00e1t, \u00e9s adatokat gy\u00fbjt a tanul\u00e1s szempontj\u00e1b\u00f3l fontos iskolai \u00e9s t\u00e1rsadalmi felt\u00e9telekr\u00f5l. Az els\u00f5 felm\u00e9r\u00e9s eredm\u00e9nyei (OECD, 2001) sz\u00e1munkra is \u00e9rdekes tanuls\u00e1ggal szolg\u00e1ltak, mindenekel\u00f5tt sokkol\u00f3 hat\u00e1sa volt, hogy a kor\u00e1bbi hasonl\u00f3 felm\u00e9r\u00e9seken el\u00e9rt el\u00f5kel\u00f5 helyez\u00e9seinket elvesz\u00edtve, a lista k\u00f6zep\u00e9re (matematika, term\u00e9szettudom\u00e1ny), illetve a v\u00e9g\u00e9re (sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s) ker\u00fclt\u00fcnk. Enn\u00e9l azonban tal\u00e1n m\u00e9g fontosabb jelz\u00e9s volt, hogy azon orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozunk, ahol a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f5 iskol\u00e1k tanul\u00f3inak teljes\u00edtm\u00e9nyei k\u00f6z\u00f6tt a legnagyobbak a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek. Kider\u00fclt tov\u00e1bb\u00e1, hogy a tanul\u00f3k csal\u00e1dj\u00e1nak t\u00e1rsadalmi-kultur\u00e1lis h\u00e1ttere n\u00e1lunk igen szorosan meghat\u00e1rozza az eredm\u00e9nyeket\u2013m\u00e1sk\u00e9nt fogalmazva: az iskola nagyon keveset tesz hozz\u00e1 ahhoz, amit a tanul\u00f3k tud\u00e1s tekintet\u00e9ben otthonr\u00f3l hoznak. Az es\u00e9lyek egyenl\u00f5s\u00e9g\u00e9vel teh\u00e1t\u2013a deklar\u00e1lt alapelvek ellen\u00e9re\u2013s\u00falyos gondok vannak, \u00e9s m\u00e1s orsz\u00e1gok p\u00e9ld\u00e1ja mutatja, hogy ez nem sz\u00fcks\u00e9gszer\u00fb. Problematikus tov\u00e1bb\u00e1, hogy\u2013amint az a kieg\u00e9sz\u00edt\u00f5 adatfelv\u00e9tel alapj\u00e1n kider\u00fclt\u2013a magyar iskol\u00e1sok ink\u00e1bb memoriz\u00e1l\u00e1sra, felid\u00e9z\u00e9sre \u00e9p\u00fcl\u00f5 tanul\u00e1si strat\u00e9gi\u00e1kat prefer\u00e1lnak az elemz\u00f5, gondolkod\u00f3\u00a0\u2026", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9st\u0151l a tan\u00edt\u00e1s m\u00f3dszereinek meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ig: diagn\u00f3zis \u00e9s ter\u00e1pia\n", "abstract": " A szerz\u0151 a pedag\u00f3giai diagn\u00f3zis \u00e9s a m\u00f3dszerek fejleszt\u00e9se k\u00f6z\u00f6tti szoros kapcsolatra vil\u00e1g\u00edt r\u00e1. Konkr\u00e9t \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sek, projektek alapj\u00e1n mutatja be, hogy egy-egy m\u00e9r\u00e9si eredm\u00e9ny, adatsor milyen m\u00f3dszertani fejleszt\u0151 programokat ind\u00edtott el. Az ismertetett vizsg\u00e1latokat \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sbe hozza a PISA-vizsg\u00e1lat eredm\u00e9nyeivel, s jelzi, hogy az \u00e1ltala \u00e9s kutat\u00f3csoportja \u00e1ltal a megel\u0151z\u0151 id\u0151szakban v\u00e9gzett kutat\u00e1sok t\u00f6bb csatorn\u00e1n is jelezt\u00e9k a magyar oktat\u00e1s hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1nak probl\u00e9m\u00e1it.Bevezet\u00e9sk\u00e9nt a c\u00edmhez szeretn\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny megjegyz\u00e9st f\u0171zni. B\u00e1r a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s \u00e9s az oktat\u00e1s m\u00f3dszereinek kutat\u00e1sa, fejleszt\u00e9se l\u00e1tsz\u00f3lag k\u00e9t elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt ter\u00fclet, sz\u00e1mos sz\u00e1lon kapcsol\u00f3dik egym\u00e1shoz. Ha a leg\u00e1tfog\u00f3bb kapcsolatot a nagy rendszerelvek szintj\u00e9n keress\u00fck, azt l\u00e1tjuk, hogy az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9se az ut\u00f3bbi f\u00e9l \u00e9vsz\u00e1zadban nagyr\u00e9szt \u00fagy ment v\u00e9gbe, hogy a rendszerbe \u00fajabb \u00e9s \u00fajabb visszacsatol\u00f3 k\u00f6r\u00f6k, egyre kifinomultabb visszajelz\u00e9sek \u00e9p\u00fcltek be\u2013a visszacsatol\u00e1st pedig ebben az esetben maga az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s jelenti. Az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s \u00e9s a m\u00f3dszerek fejleszt\u00e9s\u00e9nek \u00f6sszekapcsol\u00e1sa teh\u00e1t term\u00e9szetes, \u00e9s ha az oktat\u00e1s-m\u00f3dszertani kult\u00fara meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1nak ig\u00e9nye olyan mark\u00e1nsan jelentkezik, mint ahogy az napjainkban is t\u00f6rt\u00e9nik, a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s elker\u00fclhetetlen\u00fcl a l\u00e1t\u00f3k\u00f6r\u00fcnkbe ker\u00fcl.", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Cognitive aspects of democratic thinking\n", "abstract": " THE development OF DEMOCRATIC character can be studied from sev eral different perspectives, among them cognitive psychology and the broader, more general, and interdisciplinary cognitive science. Cognitive psychology studies human reasoning and cognition as information pro cessing. This processing involves not only such basic mechanisms as how we perceive, decode, represent, store, and retrieve information but more complex mental phenomena as well, including how we use knowledge in a familiar context, how we apply our existing knowledge to novel situa tions, how we draw inferences, and how w\u00e9 make decisions. In the past few years, spectacular development has taken place in the field of learning and instruction, especially in areas influenced by cognitive sci ence. Developing democratic character, one of the main aims of schooling, cannot be isolated from other processes of teaching. However, research into learning and instruction shows little overlapping with the research into democracy and education. Therefore, in this chapter I relate these two areas of research to show how methods of the cognitive approach can be extended and how its results can be applied to the field of democratic education.Since democracy is, in common usage, a political term that is discussed in an educational context as mostly related to values and virtues, it is not obvious that cognitive science has a relevant message for those who aim at developing democratic character. Therefore, I first outline the histori cal background of the differentiation of the affective and cognitive", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Methodological challenges in cross-national research: Countries, participants, and general procedures\n", "abstract": " As pointed out in chapter 1, cross-national research is confronted with a wide range of problems (Berry, Poortinga, Segall, & Dasen, 1992). Some methodological problems result in differences between groups that should not be taken as indicators of cultural or national differences without closer examination. In this chapter, we argue that many of these problems are inherent in cross-national research and are better conceived of in terms of challenges. We also examine methodological issues in the cross-national project in great detail in order to illustrate some of these challenges.ABSTRACT", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az \u00e9rtelmi k\u00e9pess\u00e9gek fejleszt\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nelmi\u2013t\u00e1rsadalmi kontextusa\n", "abstract": " A gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t legal\u00e1bb olyan messze visszavezethetj\u00fck, mint a nevel\u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t \u00e1ltal\u00e1ban. A klasszikus k\u00ednai filoz\u00f3fusok munk\u00e1iban, ak\u00e1rcsak a keleti oktat\u00e1s \u00edrott t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben sz\u00e1mos jel\u00e9t tal\u00e1ljuk annak, hogy a gondolkod\u00e1s, a szellem kim\u00fbvel\u00e9se a tan\u00edt\u00e1s egyik k\u00f6zponti c\u00e9lja volt. Azt a Konfuciusznak tulajdon\u00edtott mond\u00e1st pedig, amelyet a nyugati kult\u00far\u00e1ban ma is gyakran id\u00e9znek, ak\u00e1r saj\u00e1t kutat\u00e1si programunk mott\u00f3j\u00e1ul is v\u00e1laszthatn\u00e1nk:\u201eGondolkod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl tanulni \u00e9rtelmetlen, tanul\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl gondolkodni vesz\u00e9lyes.\u201d(1) B\u00e1r a keleti kult\u00far\u00e1kban val\u00f3sz\u00edn\u00fbleg m\u00e1s volt a tanul\u00e1s \u00e9s a gondolkod\u00e1s fogalmak jelent\u00e9se, mint ahogy azokat mi az ezredfordul\u00f3 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n haszn\u00e1ljuk, a megfogalmaz\u00e1sban m\u00e9gis benne van a k\u00e9t fogalom megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s\u00e9nek sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge, ugyanakkor egym\u00e1st\u00f3l val\u00f3 elv\u00e1laszthatatlans\u00e1ga is. Az \u00f3kori g\u00f6r\u00f6g\u00f6k munk\u00e1iban a gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek ugyancsak gazdag t\u00e1rh\u00e1z\u00e1val tal\u00e1lkozunk. A memoriz\u00e1l\u00e1st seg\u00edt\u00f5 technik\u00e1k (mnemotechnikai elj\u00e1r\u00e1sok) hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1t a modern pszichol\u00f3giai k\u00eds\u00e9rletek is igazolt\u00e1k, \u00e9s a legt\u00f6bb pedag\u00f3giai-pszichol\u00f3giai tank\u00f6nyv az iskolai tanul\u00e1s sor\u00e1n is eredm\u00e9nyesen haszn\u00e1lhat\u00f3 m\u00f3dszerek k\u00f6z\u00f6tt tartja sz\u00e1mon.(2) A g\u00f6r\u00f6g sz\u00f3nokok tal\u00e1lm\u00e1nya (jegyzetek hi\u00e1ny\u00e1ban besz\u00e9deiket memoriz\u00e1lni kellett) \u00e1tker\u00fclt a korabeli tan\u00edt\u00e1si gyakorlatba. A tanul\u00f3k nem haszn\u00e1lhatt\u00e1k k\u00f6nyvek \u00e9s egy\u00e9b inform\u00e1ci\u00f3forr\u00e1sok t\u00f6meg\u00e9t, ahogy azt ma mi term\u00e9szetesnek tartjuk, \u00e9s mivel a jegyzetel\u00e9s a kor technikai sz\u00ednvonal\u00e1n kivitelezhetetlen volt, a mester szavait azonnal \u00e9s ha-", "num_citations": "13\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A fels\u0151oktat\u00e1si tanulm\u00e1nyi alkalmass\u00e1g \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re kidolgozott rendszer a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetemen: elm\u00e9leti keretek \u00e9s m\u00e9r\u00e9si eredm\u00e9nyek\n", "abstract": " Absztrakt:          A tanulm\u00e1ny a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetemen 2015\u20132018 k\u00f6z\u00f6tt megval\u00f3sult bemeneti                     kompetenciam\u00e9r\u00e9sek elm\u00e9leti \u00e9s m\u00f3dszertani kereteit, valamint f\u0151bb eredm\u00e9nyeit                     ismerteti. Az elemz\u00e9sek alapj\u00e1n meg\u00e1llap\u00edthat\u00f3, hogy kidolgozhat\u00f3 egy olyan                     kognit\u00edv \u00e9s affekt\u00edv ter\u00fcleteket is \u00e1tfog\u00f3 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-alap\u00fa \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si rendszer,                     amely azonnali visszacsatol\u00e1s mellett alkalmas annak meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ra, hogy a                     hallgat\u00f3k milyen indul\u00f3 tud\u00e1sszinttel, illetve motiv\u00e1ci\u00f3val kezdik meg egyetemi                     tanulm\u00e1nyaikat. Az eredm\u00e9nyek amellett, hogy szem\u00e9lyre sz\u00f3l\u00f3 visszajelz\u00e9st adnak                     a hallgat\u00f3knak egy\u00e9ni er\u0151ss\u00e9geikr\u0151l \u00e9s fejlesztend\u0151 ter\u00fcleteikr\u0151l, hozz\u00e1j\u00e1rulnak                     a tanulm\u00e1nyi eredm\u00e9nyess\u00e9get jav\u00edt\u00f3 egyetemi \u00e9s kari szint\u0171 strat\u00e9gi\u00e1k                     kidolgoz\u00e1s\u00e1hoz.", "num_citations": "12\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Technology-based diagnostic assessments for identifying early mathematical learning difficulties\n", "abstract": " This chapter summarises the latest development in the field of educational assessment, focusing on the transition from paper-based to computer-based and from summative to formative and diagnostic assessment to realise efficient testing for personalised learning. The chapter introduces an online diagnostic assessment system that has been developed for the first 6\u00a0years of primary school to assess students\u2019 progress in three main domains, including mathematics. Mathematics has always been one of the most challenging school subjects, and early failures may cause problems later in other domains of schooling as well. Making mathematics learning successful for every student requires early identification of difficulties, continuous monitoring of development, and individualised support for those who need it in the first school years. The diagnostic assessment is based on a scientifically established, detailed\u00a0\u2026", "num_citations": "12\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tartalmi keretek az olvas\u00e1s diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9hez\n", "abstract": " Az olvas\u00e1s diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteit bemutat\u00f3 k\u00f6tet mott\u00f3j\u00e1ul egy Babits Mih\u00e1lyt\u00f3l vett id\u00e9zetet v\u00e1lasztottunk:\u201eAz olvas\u00e1s is gon dolkoz\u00e1s, s az \u00edr\u00e1s is besz\u00e9d.\u201d Ha ennek igazs\u00e1g\u00e1t v\u00e9giggondoljuk, azonnal r\u00e1j\u00f6v\u00fcnk, hogy a megismer\u0151 funkci\u00f3knak e k\u00e9t nagy ter\u00fclete mennyire mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151d\u0151en hat\u00e1rozza meg, hogy mik\u00e9nt alakul az olvas\u00e1s-\u00e9s \u00edr\u00e1stanul\u00e1s kezdete, mily \u00f6sszetett az \u00edrott sz\u00f6vegek meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9nek fejl\u0151d\u00e9se, a tud\u00e1snak az olvas\u00e1sra \u00e9p\u00fcl\u0151 megszerz\u00e9se. Az olvas\u00e1s \u00e9s sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek m\u00e9r\u00e9se ezeknek az \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seknek a meg\u00e9rt\u00e9se \u00e9s a v\u00e1ltoz\u00e1sok term\u00e9szet\u00e9nek ismerete n\u00e9lk\u00fcl aligha lehets\u00e9ges. Lehet az olvas\u00e1sr\u00f3l \u00e9s sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9sr\u0151l szerzett tan\u00e1ri tapasztalatok alapj\u00e1n is valamilyen becsl\u00e9st adni arr\u00f3l, hogy mik\u00e9nt is alakulnak ezek a k\u00e9szs\u00e9gek, \u00e1m a becsl\u00e9s pontoss\u00e1g\u00e1t befoly\u00e1sol\u00f3 szubjekt\u00edv t\u00e9nyez\u0151kt\u0151l soha nem lehet megszabadulni.A mai iskol\u00e1kban az olvas\u00e1stan\u00edt\u00e1si m\u00f3dszereknek, a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9nek, a tud\u00e1sszerz\u00e9s seg\u00edt\u00e9s\u00e9nek megb\u00edzhat\u00f3 m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00f6kkel \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt \u00e9s elfogadott m\u00f3dszerekkel elemzett adatokra kellene \u00e9p\u00edtenie. Az olvas\u00e1s \u00e9s sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s probl\u00e9m\u00e1inak egy r\u00e9sz\u00e9t a felk\u00e9sz\u00fclt pe dag\u00f3gus meg tudja oldani, hiszen az ezekben alulteljes\u00edt\u0151 gyerekeknek csak egy igen kis r\u00e9sze tartozik a k\u00fcl\u00f6nleges oktat\u00e1si \u00e9s nevel\u00e9si sz\u00fcks\u00e9glet\u0171ek k\u00f6z\u00e9. Szubjekt\u00edv becsl\u00e9sekre hagyatkozva nem lehet val\u00f3di, a probl\u00e9ma gy\u00f6ker\u00e9t kezel\u0151 iskolai fejleszt\u0151munk\u00e1t v\u00e9gezni, hiszen megfelel\u0151 m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00f6k n\u00e9lk\u00fcl nem \u00e1llap\u00edthat\u00f3 meg j\u00f3l a tanul\u00f3k fejletts\u00e9gi szintje, s az alkalmazott fejleszt\u0151 beavatkoz\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1sa.", "num_citations": "12\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9si \u00fctem\u00e9nek egys\u00e9ges kifejez\u00e9se: a gamma koefficiens\n", "abstract": " A k\u00e9pess\u00e9gek fejleszt\u00e9s\u00e9nek tervez\u00e9se, a fejl\u0151d\u00e9s k\u00f6vet\u00e9se, a lemarad\u00e1sok diagnosztiz\u00e1l\u00e1sa sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 teszi a fejl\u0151d\u00e9si folyamatok r\u00e9szletes megismer\u00e9s\u00e9t. Az iskol\u00e1ban sz\u00e1mos olyan k\u00e9pess\u00e9g fejleszt\u00e9se folyik, amelynek a fejl\u0151d\u00e9se t\u00f6bb \u00e9ven \u00e1t tart, mik\u00f6zben az egyes tanul\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt olyan m\u00e9rt\u00e9k\u0171 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek alakulhatnak ki, amelyek t\u00f6bb \u00e9vnyi fejl\u0151d\u00e9snek felelnek meg. Az ilyen k\u00e9pess\u00e9gek vizsg\u00e1lata sor\u00e1n lehet\u0151s\u00e9g van arra, hogy k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9letkor\u00fa tanul\u00f3k fejletts\u00e9g\u00e9t ugyanazokkal a tesztekkel m\u00e9rj\u00fck fel, azaz a fejl\u0151d\u00e9st keresztmetszeti vizsg\u00e1latokkal t\u00e9rk\u00e9pezz\u00fck fel. Az iskolai gyakorlatban m\u00e9g nem terjedtek el a sz\u00e9les \u00e9letkori intervallumban haszn\u00e1lhat\u00f3 tesztek, a pedag\u00f3giai kutat\u00e1snak azonban r\u00e9g\u00f3ta alapvet\u0151 eszk\u00f6zei. A nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 felm\u00e9r\u00e9sek (p\u00e9ld\u00e1ul az IEA TIMSS \u00e9s az OECD PISA; l\u00e1sd: Beaton, Martin, Mullis, Gonzalez, Smith \u00e9s Kelly, 1996; OECD, 2001) az ut\u00f3bbi \u00e9vekben\u00a0\u2026", "num_citations": "12\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Cross-curricular competencies in PISA: Towards a framework for assessing problem-solving skills\n", "abstract": " SUMMARY OF MAIN INES ACTIVITIES AND PRODUCTS SINCE THE THIRD INES GENERAL ASSEMBLY IN 1995November 1995 The INES Technical Group finalised the UNESCO/OECD/EUROSTAT (UOE) data collection on education statistics which covers access to participation, progression and completion of education, educational finance and education personnel. Since 1996, this instrument has been administered annually in electronic form, replacing various paper\u2014and-pencil data collections that the three organisations had previously administered independently.", "num_citations": "12\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Reziliencia a magyar oktat\u00e1si rendszerben egy longitudin\u00e1lis program adatainak t\u00fckr\u00e9ben\n", "abstract": " A tudom\u00e1nyos kutat\u00e1s els\u0151sorban azokon a ter\u00fcleteken seg\u00edtheti az oktat\u00e1s gyakorlat\u00e1t, a konkr\u00e9t m\u00f3dszerek fejleszt\u00e9s\u00e9t, ahol a legs\u00falyosabbak a gondok, \u00e9s ahol a tapasztalati tud\u00e1s m\u00e1r nem elegend\u0151 a probl\u00e9m\u00e1k megold\u00e1s\u00e1hoz. T\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt ez\u00e9rt fordult az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9vel foglalkoz\u00f3 kutat\u00f3k figyelme a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzet\u0171 gyermekek oktat\u00e1son kereszt\u00fcl megval\u00f3s\u00edthat\u00f3 t\u00e1rsadalmi integr\u00e1l\u00e1sa fel\u00e9. A m\u0171velt, a tud\u00e1st \u00e9s tanul\u00e1st \u00e9rt\u00e9knek tekint\u0151, az iskol\u00e1z\u00e1s napi k\u00e9rd\u00e9seiben j\u00e1ratos csal\u00e1dok gyermekei nagyr\u00e9szt hagyom\u00e1nyok r\u00e9v\u00e9n szocializ\u00e1l\u00f3dnak az iskolai munk\u00e1ra. A sz\u00fcl\u0151k a gener\u00e1ci\u00f3k sor\u00e1n kereszt\u00fcl kialakult saj\u00e1t tapasztalataik, napi rutinok alapj\u00e1n seg\u00edtik gyermekeik iskolai munk\u00e1j\u00e1t; \u00e9s elv\u00e1r\u00e1saikkal, sokf\u00e9le rejtett \u00e9s ny\u00edlt \u00f6szt\u00f6nz\u0151 eszk\u00f6zzel motiv\u00e1lj\u00e1k gyermekeik tanulm\u00e1nyait. A jobb anyagi helyzet ingergazdagabb k\u00f6rnyezetet, az iskol\u00e1n k\u00edv\u00fcli tanul\u00e1st t\u00e1mogat\u00f3 eszk\u00f6zrendszert biztos\u00edt a gyermekek sz\u00e1m\u00e1ra. Ezzel szemben azokb\u00f3l a csal\u00e1dokb\u00f3l iskol\u00e1ba ker\u00fcl\u0151 gyermekeknek, amelyekben maguk a sz\u00fcl\u0151k is iskol\u00e1zatlanok, t\u00e1j\u00e9kozatlanok az iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00e1ssal kapcsolatos tennival\u00f3kban, \u00e9s nem tudnak gyermekeik sz\u00e1m\u00e1ra inform\u00e1ci\u00f3gazdag k\u00f6rnyezetet teremteni, esetleg m\u00e9g a tanul\u00e1s legsz\u00fcks\u00e9gesebb felt\u00e9teleit sem tudj\u00e1k biztos\u00edtani, a gyermekek eleve nehezen lek\u00fczdhet\u0151 h\u00e1tr\u00e1nnyal indulnak. Mindamellett e nehezebb felt\u00e9telek k\u00f6z\u00f6tt is lehet eredm\u00e9nyt el\u00e9rni. Amint azt sz\u00e1mos orsz\u00e1g eredm\u00e9nyei bizony\u00edtj\u00e1k, az oktat\u00e1si rendszer k\u00e9pes lehet arra, hogy a h\u00e1tr\u00e1nyos helyzet\u0171 csal\u00e1dok gyermekeit t\u00f6megesen bevonja a tanul\u00e1s vil\u00e1g\u00e1ba. Emellett minden oktat\u00e1si rendszerben, m\u00e9g a t\u00e1rsadalmi h\u00e1tr\u00e1nyok\u00a0\u2026", "num_citations": "11\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Framework for diagnostic assessment of mathematics\n", "abstract": " Introduction attributes of public education and the results of the consecutive assessment cycles provide feedback on the effects of any interventions. The methodological solutions of the international assessment programs have assisted the development of national assessment systems, and in several countries, including Hungary, an annual assessment program has been implemented providing primarily institutional level feedback. Through an analysis of their own survey data, institutions can improve their internal processes and activities, and as the results are made public, this may act as an incentive to seek ways of improvement. The experiences of countries where a system of this sort has been in place for a relatively long time show, however, that placing this sort of pressure on schools has the effect of improved efficiency only within certain limits, and too much pressure may lead to various distortions. Methods and tools directly assisting the work of teachers are indispensable for further improvement in performance. In this respect, the next stage of the development of evaluation can only be reached through the construction of systems suitable for providing frequent and detailed student-level feedback.Traditional paper-based tests are not suitable for sufficiently frequent student assessment. For this reason, in the past teachers did not have access to measurement tools directly assisting learning through following student progress and signaling possible delays in good time. The second key factor we highlight is therefore the explosive advancement of information and communication technologies, which offer novel solutions in every area of life\u00a0\u2026", "num_citations": "11\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tanul\u00f3 t\u00e1rsadalom \u00e9s tud\u00e1salap\u00fa oktat\u00e1si rendszer\n", "abstract": " Napjaink modern t\u00e1rsadalmait egyre gyakrabban nevezz\u00fck tanul\u00f3 t\u00e1rsadalomnak. Ezt a kifejez\u00e9st azonban t\u00f6bbnyire nagyon \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9rtelemben, metaforak\u00e9nt haszn\u00e1ljuk \u00e9s nem el\u00e9gg\u00e9 tudatosult, hogy a tanul\u00f3 t\u00e1rsdalom nem egyszerre \u00e9s automatikusan, alakul ki, hanem sokf\u00e9le, egym\u00e1ssal bonyolult k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sban \u00e1ll\u00f3 folyamat eredm\u00e9nyek\u00e9nt j\u00f6n l\u00e9tre. A globaliz\u00e1l\u00f3d\u00f3 vil\u00e1gban kialakul a k\u00f6rnyezeti felt\u00e9telek \u00e9s lehet\u0151s\u00e9gek olyan egy\u00fcttese, amelyekkel a vil\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9gi\u00f3i, kult\u00far\u00e1i, az egyes t\u00e1rsadalmakon bel\u00fcli szubkult\u00far\u00e1k m\u00e1s-m\u00e1s m\u00f3don tudnak \u00e9lni. Egy tud\u00e1salap\u00fa t\u00e1rsadalom kereteinek megteremt\u00e9s\u00e9ben a t\u00e1rsadalom egyes szektorainak m\u00e1s-m\u00e1s szerepe \u00e9s s\u00falya van, a k\u00e9t legfontosabb \u00e1gens azonban minden bizonnyal a tudom\u00e1nyos kutat\u00e1s \u00e9s az oktat\u00e1s.A k\u00f6vetkez\u0151kben a tanul\u00f3 t\u00e1rsadalom \u00e9s a tud\u00e1salap\u00fa oktat\u00e1si rendszer kapcsolat\u00e1val, \u00e9s e kapcsolat jelenlegi magyarorsz\u00e1gi probl\u00e9m\u00e1ival foglalkozom. Els\u0151k\u00e9nt \u00e1ttekintem hogy melyek a tud\u00e1salap\u00fa t\u00e1rsdalom legfontosabb jellemz\u0151i, majd bemutatom, milyen v\u00e1ltoz\u00e1sokra van sz\u00fcks\u00e9g az oktat\u00e1si rendszer m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben, ahhoz, hogy az val\u00f3ban tud\u00e1salap\u00fa legyen, megfeleljen a tanul\u00f3 t\u00e1rsdalom k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek. Bemutatom azokat a kutat\u00e1si eredm\u00e9nyeket, amelyeket az egyes probl\u00e9m\u00e1k elemz\u00e9s\u00e9hez illetve tov\u00e1bbi hasonl\u00f3 vizsg\u00e1latokkal \u00e9s fejleszt\u00e9ssel a megold\u00e1shoz is fel lehet haszn\u00e1lni.", "num_citations": "11\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "K\u00f6z\u00e9piskol\u00e1s tanul\u00f3k v\u00e9lem\u00e9nye a t\u00e1rsadalmi \u00e9s iskolai v\u00e1ltoz\u00e1sokr\u00f3l\n", "abstract": " A nyolcvanas \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ban elindult politikai-t\u00e1rsadalmi v\u00e1ltoz\u00e1sok a fiatalok fejl\u0151d\u00e9s\u00e9hez, szocializ\u00e1ci\u00f3j\u00e1hoz olyan felt\u00e9teleket teremtettek, amelyhez kev\u00e9s hasonl\u00f3 van a modern t\u00f6rt\u00e9nelemben. Az \u00e1talakul\u00e1s Magyarorsz\u00e1gon kor\u00e1bban kezd\u0151d\u00f6tt, mint a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokban, \u00edgy sok tekintetben lass\u00fabb volt \u00e9s nem k\u00eds\u00e9rt\u00e9k drasztikus konfliktusok. Ugyanakkor a rendszer t\u00e1masz\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 \u00e9s az iskolai nevel\u00e9s hivatalos keret\u00e9t alkot\u00f3 \u00e9rt\u00e9krend gyakorlatilag egyik \u00e9vr\u0151l a m\u00e1sikra megv\u00e1ltozott. T\u00f6rt\u00e9nelmi szem\u00e9lyis\u00e9gek \u00e9s esem\u00e9nyek meg\u00edt\u00e9l\u00e9se az ellent\u00e9t\u00e9re v\u00e1ltott, az egyp\u00e1rtrendszer helyett a parlament\u00e1ris demokr\u00e1cia, az \u00e1llami tulajdon dominanci\u00e1j\u00e1ra \u00e9p\u00fcl\u0151 eloszt\u00e1si rendszer hely\u00e9be a mag\u00e1ntulajdonon alapul\u00f3 piacgazdas\u00e1g \u00e9rt\u00e9kei l\u00e9ptek. A b\u00e9k\u00e9s \u00e1tmenet egyik saj\u00e1toss\u00e1ga, hogy az \u00faj \u00e9rt\u00e9krendet nagyj\u00e1b\u00f3l v\u00e1ltozatlan k\u00f6zegben, ugyanazok a feln\u0151ttek, tan\u00e1rok k\u00f6zvet\u00edtik, akik a fiatalok sz\u00e1m\u00e1ra az el\u0151z\u0151 rendszer hivatalos vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9t is megjelen\u00edtett\u00e9k.Az \u00e1tmenet neh\u00e9zs\u00e9geit, a probl\u00e9m\u00e1k nagys\u00e1g\u00e1t, az \u00e1talakul\u00e1s id\u0151tartam\u00e1t nemcsak a laikus feln\u0151ttek, de a politol\u00f3gusok \u00e9s a k\u00f6zgazd\u00e1szok is k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151k\u00e9ppen \u00edt\u00e9lik meg. Sokf\u00e9le szak\u00e9rt\u0151i elemz\u00e9s \u00e9s j\u00f6v\u0151k\u00e9p van forgalomban, \u00e9s a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nykutat\u00e1sok sokas\u00e1ga is el\u00e9g pontosan k\u00f6veti a feln\u0151ttek be\u00e1ll\u00edt\u00f3d\u00e1s\u00e1nak v\u00e1ltoz\u00e1sait. A fiatalok helyzete, a v\u00e1ltoz\u00e1sok hat\u00e1sa nemcsak n\u00e1lunk \u00e9s a k\u00f6rnyez\u0151 orsz\u00e1gokban keltette fel a kutat\u00f3k \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t, hanem a nyugati szociol\u00f3gusok \u00e9s pszichol\u00f3gusuk sz\u00e1m\u00e1ra is \u00e9rdekes t\u00e9m\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt a k\u00f6z\u00e9p-\u00e9s kelet-eur\u00f3pai orsz\u00e1gokban feln\u00f6vekv\u0151, \u00fagynevezett \u201eposztkommunista ifj\u00fas\u00e1g\u201d. Mindezek ellen\u00e9re meglehet\u0151sen kev\u00e9s\u00a0\u2026", "num_citations": "11\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g fejleszt\u00e9se az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1ban\n", "abstract": " Miel\u0151tt a fejleszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geit elemezn\u00e9nk, meg kell ismerkedn\u00fcnk a kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s a kombinat\u00edv m\u0171veletek fogalm\u00e1val. Ezut\u00e1n a fej leszt\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geit illusztr\u00e1l\u00f3 p\u00e9ld\u00e1kat h\u00e1romf\u00e9le elv szerint csoportos\u00edtva elemezz\u00fck. El\u0151sz\u00f6r azt n\u00e9zz\u00fck meg, hogy a kombinat\u00edv m\u0171veletek milyen szerepet t\u00f6lthetnek be a gondolkod\u00e1sban, \u00e9s ez\u00e1ltal hogyan! vehetnek r\u00e9szt az adott tant\u00e1rgyi probl\u00e9m\u00e1k megold\u00e1s\u00e1ban. M\u00e1sodikk\u00e9nt a feladat sltrukt\u00far\u00e1ja lesz a rendez\u0151 elv. Azt elemezz\u00fck, hogy a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tant\u00e1rgyakban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 probl\u00e9m\u00e1kat kiv\u00e1lasztva, hogyan lehet ugyanannak a m\u0171veletnek. a fejlesz t\u00e9s\u00e9re megegyez\u0151 strukt\u00far\u00e1j\u00fa feladatokat k\u00e9sz\u00edteni \u00e9s ez\u00e1ltal az adott srukt\u00fara \u00e1ltal\u00e1nos\u00edt\u00f3d\u00e1s\u00e1t seg\u00edteni. Harmadszor a k\u00eds\u00e9rletbe bevont tant\u00e1rgyakra mutatunk be tov\u00e1bbi jellegzetes feladatokat.", "num_citations": "11\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "\u00c9rt\u00e9kel\u00e9s a kutat\u00e1salap\u00fa term\u00e9szettudom\u00e1ny-tanul\u00e1sban: a SAILS projekt\n", "abstract": " Ezek a probl\u00e9m\u00e1k a magyar term\u00e9szettudom\u00e1ny-tan\u00edt\u00e1st is \u00e9rintik, azonban a gondok n\u00e1lunk s\u00falyosabbak, mint amit m\u00e1s fejlett orsz\u00e1gokban l\u00e1tunk. A magyar term\u00e9szettudom\u00e1nyi eredm\u00e9nyekre ugyanis hosszabb t\u00e1von is a negat\u00edv v\u00e1ltoz\u00e1sok a jellemz\u0151ek. H\u00e1rom-n\u00e9gy \u00e9vtizeddel ezel\u0151tt m\u00e9g a vil\u00e1g \u00e9lvonal\u00e1ban voltak (B. N\u00e9meth, Korom \u00e9s Nagy, 2012), ma pedig m\u00e1r csak a fejlett orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9pmez\u0151ny\u00e9ben vannak a teljes\u00edtm\u00e9nyek (OECD, 2013), \u00e9s az ut\u00f3bbi \u00e9vekben jelent\u0151s a visszaes\u00e9s (Csap\u00f3, 2015). Romlanak tov\u00e1bb\u00e1 a term\u00e9szettudom\u00e1ny tanul\u00e1s\u00e1hoz elengedhetetlen k\u00e9t m\u00e1sik ter\u00fclet, a matematika \u00e9s a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s eredm\u00e9nyei is. A term\u00e9szettudom\u00e1ny tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak probl\u00e9m\u00e1ira az egyik legn\u00e9pszer\u0171bb v\u00e1lasz vil\u00e1gszerte a kutat\u00e1salap\u00fa term\u00e9szettudom\u00e1ny-tan\u00edt\u00e1s (Inquiry-Based Science Education, IBSE) elterjeszt\u00e9se. Nagy nemzetk\u00f6zi szervezetek \u00e1ll\u00edtott\u00e1k a term\u00e9szettudom\u00e1ny tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9geik k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba, p\u00e9ld\u00e1ul a vil\u00e1g tudom\u00e1nyos akad\u00e9mi\u00e1it t\u00f6m\u00f6r\u00edt\u0151 szervezet (Global Network of Science Academies, IAP) az egyik f\u0151 programja (Science Education Programme, SEP) keret\u00e9ben sz\u00e1mos konferenci\u00e1t szervezett \u00e9s kiadv\u00e1nyt jelentetett meg e t\u00e9mak\u00f6rben (Harlen, 2013). Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 jelent\u0151s \u00f6sszegeket ford\u00edtott kutat\u00e1salap\u00fa term\u00e9szettudom\u00e1nyi programok kidolgoz\u00e1s\u00e1ra \u00e9s elterjeszt\u00e9s\u00e9re, ezek k\u00f6z\u00fcl a SAILS m\u00e1r a m\u00e1sodik, a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem kutat\u00f3inak r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9vel lebonyol\u00edtott projekt.", "num_citations": "10\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A DIFER tesztek online v\u00e1ltozat\u00e1val v\u00e9gzett m\u00e9r\u00e9sek tapasztalatai\n", "abstract": " A sikeres iskolakezd\u00e9s alapvet\u0151en meghat\u00e1rozza a k\u00e9s\u0151bbi \u00e9vek tanul\u00e1si eredm\u00e9nyeit, ez\u00e9rt vil\u00e1gszerte jelent\u0151s er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket tesznek annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy minden gyermek felk\u00e9sz\u00fclten kezdje meg az iskol\u00e1t. Ennek a t\u00f6rekv\u00e9snek sz\u00e1mos \u00f6sszetev\u0151je van, kutat\u00e1si, fejleszt\u00e9si, oktat\u00e1spolitikai, szoci\u00e1lpolitikai \u00e9s gazdas\u00e1gi probl\u00e9m\u00e1k sokas\u00e1g\u00e1t kell megoldani a c\u00e9l \u00e9rdek\u00e9ben. A kutat\u00e1si-fejleszt\u00e9si feladatok egyik legl\u00e9nyegesebb eleme olyan k\u00f6nnyen alkalmazhat\u00f3 tesztek kidolgoz\u00e1sa, amelyekkel pontosan meg lehet \u00e1llap\u00edtani, hol tart egy gyermek a sikeres iskolakezd\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges k\u00e9szs\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9se tekintet\u00e9ben.A szegedi egyetemen k\u00f6zel n\u00e9gy \u00e9vtizedes hagyom\u00e1nya van az iskolak\u00e9sz\u00fclts\u00e9g-tesztek fejleszt\u00e9s\u00e9nek. A fejl\u0151d\u00e9s term\u00e9szetes l\u00e9p\u00e9se, hogy amint rendelkez\u00e9sre \u00e1ll a sz\u00fcks\u00e9ges technol\u00f3giai h\u00e1tt\u00e9r, a tesztek \u00e1tker\u00fclnek a legmodernebb informatikai k\u00f6rnyezetbe. A pap\u00edr-ceruza tesztek sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pre val\u00f3 \u00e1t\u00fcltet\u00e9s\u00e9nek, a technol\u00f3giaalap\u00fa tesztek fejleszt\u00e9s\u00e9nek m\u00e1r ugyancsak t\u00f6bb \u00e9vre visszany\u00fal\u00f3 el\u0151zm\u00e9nye van, ugyanakkor az online iskolak\u00e9sz\u00fclts\u00e9g-tesztek fejleszt\u00e9se sor\u00e1n sz\u00e1mos \u00faj probl\u00e9m\u00e1t is meg kell oldani. Kisgyermekkorban alkalmazhat\u00f3 teszteket kell k\u00e9sz\u00edteni, \u00f3vod\u00e1sok, \u00edrni-olvasni m\u00e9g nem tud\u00f3 kisiskol\u00e1sok, korl\u00e1tozott sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tapasztalattal rendelkez\u0151 gyermekek sz\u00e1m\u00e1ra. Tov\u00e1bb\u00e1 kev\u00e9s kutat\u00e1si el\u0151zm\u00e9nye van a szem\u00e9lyes meg\u00edt\u00e9l\u00e9sen alapul\u00f3 egy\u00e9ni adatfelv\u00e9telt ig\u00e9nyl\u0151 tesztek \u00e9s az online tesztek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1nak.", "num_citations": "10\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Developing a framework for diagnostic assessment of early science\n", "abstract": " This chapter stems from the research of the past two decades on conceptualizing and assessing the quality of knowledge, especially knowledge as an outcome of science education. The findings that students performed well on some test types, whereas results were poor in other kinds of assessments, initiated a series of research projects. The results of these studies indicated that students\u2019 knowledge fell into several segments which may be independent form each other. The attempts for theoretical explanations and generalizations led to the conclusion that at least three different kinds of knowledge exist that are relevant to consider; different theoretical traditions may be mobilized to understand and describe the different aspects of students\u2019 knowledge, and, considering them simultaneously may result in a better framework for assessment. After an elaboration of the co-existence of the different theoretical directions, we applied this approach to the development of assessment frameworks for a diagnostic assessment project. The project aims at developing an online assessment system for the first six grades of primary school for reading, mathematics and science. Thus, the approach I present in this paper for science works well for mathematics and with some limitations for reading as well. However, this approach focuses on the initial stage of schooling; therefore, not all of its aspects can be generalized to later phases of education. In this chapter I present the empirical predecessor and theoretical resources of our current work on framework development. In order to enhance the diagnostic power of the assessments, we use three different types of test\u00a0\u2026", "num_citations": "10\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tud\u00e1skoncepci\u00f3k\n", "abstract": " Tal\u00e1n soha nem volt m\u00e9g olyan id\u0151szer\u0171 annak \u00e1tgondol\u00e1sa, mit tan\u00edtson az iskola, mint ma. Milyen m\u0171velts\u00e9g k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9re, milyen tud\u00e1s kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ra v\u00e1llalkozzon az oktat\u00e1s, hogyan haszn\u00e1lja fel az ismeretk\u00f6zvet\u00edt\u00e9sre, k\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9sre rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 id\u0151t? Milyenn\u00e9 form\u00e1lja a tanul\u00f3k \u00e9rtelm\u00e9t? Ha ezeket a k\u00e9rd\u00e9seket szeretn\u00e9nk megv\u00e1laszolni, akkor l\u00e9nyeg\u00e9ben meg kell adni a v\u00e1laszt arra a k\u00e9rd\u00e9sre is, hogy milyen a \u201ej\u00f3\" tud\u00e1s ma. S\u0151t: milyen az a tud\u00e1s, amit ma k\u00f6zvet\u00edthet\u00fcnk, de aminek tanul\u00f3ink holnap a legjobban haszn\u00e1t veszik?Az k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy az oktat\u00e1s tudom\u00e1ny\u00e1nak alapvet\u0151en \u00faj helyzetre kell felk\u00e9sz\u00fclnie, \u00e9s ha az \u00fajszer\u0171 feladatok megold\u00e1s\u00e1ban \u00e9p\u00edthet\u00fcnk is a kor\u00e1bbi eredm\u00e9nyekre, azokat csak alapvet\u0151en \u00e1t\u00e9rtelmezve lehet hasznos\u00edtani. Az oktat\u00e1s \u00e9vsz\u00e1zadokon kereszt\u00fcl alapozhatott arra a tapasztalatra, hogy az iskol\u00e1ban tanultakat nagyj\u00e1b\u00f3l azonos helyzetben haszn\u00e1lt\u00e1k fel a gyerekek, de ez ma m\u00e1r nincs \u00edgy. Am\u00edg r\u00e9gen ap\u00e1r\u00f3l fi\u00fara sz\u00e1llt a mesters\u00e9g, ma el\u0151fordulhat, hogy sz\u00fcl\u0151k \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1s gyermekeik tank\u00f6nyveiben tal\u00e1lnak \u00f6nmaguk sz\u00e1m\u00e1ra is \u00faj ismeretet.", "num_citations": "10\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Motivation and self-related beliefs as predictors of academic achievement in reading and mathematics: Structural equation models of longitudinal data\n", "abstract": " This study examines the predictive power of motivational and self-related beliefs on reading and mathematics achievement. A representative sample (N\u2009=\u20092049 12\u201314-year-olds) was drawn for a large-scale longitudinal programme, with data collected at two measurement points separated by a two-year interval. In the research, two hypothesised models on the mediating role of self-related beliefs and motivational factors have been developed and tested. Results from structural equation modelling reinforced the mediating role of both self-related and motivational factors on academic achievement in Grades 6 and 8, although not each of the expected paths fit the model. Among the non-cognitive factors, self-concept had the highest effect on sixth graders\u2019 achievement and sixth graders\u2019 test results most dominantly determined eighth graders\u2019 achievement.", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek tartalmi keretei\n", "abstract": " Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek tartalmi keretei - SZTE Publicatio Repozit\u00f3rium SZTE Contenta Nyit\u00f3lap \u00c1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyzat B\u00f6ng\u00e9sz\u00e9s, \u00c9v B\u00f6ng\u00e9sz\u00e9s, Kar B\u00f6ng\u00e9sz\u00e9s, Szerz\u0151 Bejelentkez\u00e9s Regisztr\u00e1ci\u00f3 English Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek tartalmi keretei Csap\u00f3, Ben\u0151; Stekl\u00e1cs, J\u00e1nos; Moln\u00e1r, Gy\u00f6ngyv\u00e9r (szerk.): Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek tartalmi keretei. Oktat\u00e1skutat\u00f3 \u00e9s Fejleszt\u0151 Int\u00e9zet (OFI), Budapest. (2015) ISBN 978-963-19-7935-0 [img] El\u0151n\u00e9zet Sz\u00f6veg 2015_Olvasas_framework.pdf - Megjelent verzi\u00f3 Download (53MB) | El\u0151n\u00e9zet M\u0171 t\u00edpusa: K\u00f6nyv Publik\u00e1ci\u00f3 d\u00e1tuma: 2015 Terjedelem: 335 ISBN: 978-963-19-7935-0 Kiad\u00f3: Oktat\u00e1skutat\u00f3 \u00e9s Fejleszt\u0151 Int\u00e9zet (OFI) Kiad\u00e1s helye: Budapest Kar: B\u00f6lcs\u00e9szettudom\u00e1nyi Kar Int\u00e9zm\u00e9ny: Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem MTMT rekordazonos\u00edt\u00f3: 2987083 D\u00e1tum: 2016. Feb. 26. \u2026", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az iskol\u00e1k \u00e9s oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek alakul\u00e1sa a magyar iskolarendszerben. Egy longitudin\u00e1lis vizsg\u00e1lat eredm\u00e9nyei\n", "abstract": " A magyar iskolarendszer\u2013nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sban is egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3\u2013szelektivit\u00e1s\u00e1t, az iskol\u00e1k \u00e9s az oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti jelent\u0151s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket sz\u00e1mos nemzetk\u00f6zi \u00e9s hazai vizsg\u00e1lat igazolta. A k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek olyan m\u00e9rt\u00e9k\u0171ek, hogy az m\u00e1r hat\u00e9konys\u00e1gi probl\u00e9mak\u00e9nt jelentkezik. Tanulm\u00e1nyunk a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem longitudin\u00e1lis programja keret\u00e9ben\u2013orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv mint\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tud\u00e1sszint-, k\u00e9pess\u00e9gtesztekkel \u00e9s k\u00e9rd\u0151\u00edvekkel\u2013v\u00e9gzett felm\u00e9r\u00e9s adatai alapj\u00e1n mutatja be az iskol\u00e1k \u00e9s oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek id\u0151beli alakul\u00e1s\u00e1t. A program 2003-ban indult h\u00e1rom kohorsz bevon\u00e1s\u00e1val az akkori 1., 5. \u00e9s 9. \u00e9vfolyamokon. N\u00e9gy \u00e9v eltelt\u00e9vel h\u00e1rom longitudin\u00e1lis metszetben a magyar k\u00f6zoktat\u00e1s mind a tizenk\u00e9t \u00e9vfolyam\u00e1r\u00f3l rendelkez\u00fcnk adatokkal. Az eredm\u00e9nyek meger\u0151s\u00edtik azt a kor\u00e1bbi megfigyel\u00e9st, amely szerint az iskol\u00e1k \u00e9s az oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek az iskol\u00e1ban t\u00f6lt\u00f6tt \u00e9vek f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9ben tendenciaszer\u0171en n\u00f6vekednek.*", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A pap\u00edralap\u00fa tesztekt\u0151l a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes adapt\u00edv tesztel\u00e9sig\n", "abstract": " B\u00e1r az adapt\u00edv tesztel\u00e9s alapelveit t\u00f6bb \u00e9vtizede alkalmazz\u00e1k, k\u00f6vetkezetes gyakorlati megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1t a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p haszn\u00e1lata tette lehet\u0151v\u00e9, ez\u00e9rt sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u0171 kipr\u00f3b\u00e1l\u00e1s\u00e1ra is csak az ut\u00f3bbi \u00e9vekben ker\u00fclhetett sor. A sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p alkalmaz\u00e1sa nemcsak leegyszer\u0171s\u00edti a tesztel\u00e9s folyamat\u00e1t, hanem olyan hat\u00e9kony m\u00f3dszereket is lehet\u0151v\u00e9 tesz, amelyeket a hagyom\u00e1nyos m\u00e9r\u00e9sekkel meg sem lehet k\u00f6zel\u00edteni. Ugyanakkor a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tesztel\u00e9s pedag\u00f3giai alkalmaz\u00e1sa tov\u00e1bbi k\u00e9rd\u00e9seket vet fel, amelyekre megnyugtat\u00f3 v\u00e1laszt kell tal\u00e1lni, miel\u0151tt a sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u0171 elterjeszt\u00e9sre sor ker\u00fclne. Tekintettel a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tesztel\u00e9s kimer\u00edthetetlen lehet\u0151s\u00e9geire, k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy bel\u00e1that\u00f3 id\u0151n bel\u00fcl ki fogja szor\u00edtani a pap\u00edralap\u00fa tesztel\u00e9st. Iskolai kontextusban azonban csak fokozatosan lehet \u00e1tt\u00e9rni egy ilyen rendszerre, minden l\u00e9p\u00e9sben gondosan ellen\u0151rizve, \u00e9s kisz\u0171rve a nemk\u00edv\u00e1natos mell\u00e9khat\u00e1sokat. Ebben a tanulm\u00e1nyban \u00e1ttekintj\u00fck a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tesztel\u00e9s f\u0151 form\u00e1it, \u00e9s bemutatjuk az adapt\u00edv tesztel\u00e9s fontosabb lehet\u0151s\u00e9geit. Sorra vessz\u00fck azokat a probl\u00e9m\u00e1kat is, amelyeket a pedag\u00f3giai alkalmaz\u00e1sok felvetnek, \u00e9s felv\u00e1zoljuk a megold\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben elv\u00e9gzend\u0151 vizsg\u00e1latokat. A sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tesztel\u00e9s r\u00f6vid t\u00f6rt\u00e9net\u00e9re tekintettel a hat\u00e1svizsg\u00e1latok csak a k\u00f6zelm\u00faltban kezd\u0151dtek el, \u00e9s viszonylag kev\u00e9s \u00e1ltal\u00e1nos\u00edthat\u00f3 eredm\u00e9ny \u00e1ll rendelkez\u00e9sre.", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az indukt\u00edv gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9se \u00e9s a vizsg\u00e1k\n", "abstract": " Terjeszti a Magyar Posta. El\u0151fizethet\u0151'a szerkeszt\u0151s\u00e9gben, valamint b\u00e1rmely h\u00edrlapk\u00e9zbes\u00edt\u0151 postahivataln\u00e1l, a Posta h\u00edrlap\u00fczleteiben \u00e9s a H\u00edrlap-el\u0151fizet\u00e9si \u00e9s Lapell\u00e1t\u00e1si Irod\u00e1n\u00e1l (HELIR, Budapest XIII., Lehel u. 10/a. 1900) k\u00f6zvetlen\u00fcl vagy postautalv\u00e1nyon, valamint \u00e1tutal\u00e1ssal a HELIR 219-98 636 p\u00e9nzforgalmi jelz\u0151sz\u00e1ml\u00e1ra. El\u0151fizet\u00e9si d\u00edj f\u00e9l \u00e9vre 810 Ft, eg\u00e9sz \u00e9vre 1620 Ft, Megjelenik havonk\u00e9nt.", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tanul\u00f3i teljes\u00edtm\u00e9nyek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek m\u00e9r\u00e9ses m\u00f3dszerei\n", "abstract": " A hazai \u00faj\u00edt\u00f3, jobb\u00edt\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9kok, j\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sek sz\u00e1mos esetben szenvedtek kudarcot az \u00faj szerepekhez, tartalmakhoz kapcsol\u00f3d\u00f3 \u00faj m\u00f3dszerek hi\u00e1ny\u00e1ban. M\u00f3dszertani sorozatunk szerkeszt\u0151i ennek fontoss\u00e1g\u00e1ra szeretn\u00e9k olva--s\u00f3ik figyelm\u00e9t ir\u00e1ny\u00edtani-ez\u00e9rt aj\u00e1nlj\u00e1k a f\u00fczeteket mindazoknak, akik e t\u00f6rekv\u00e9sek jegy\u00e9ben v\u00e9gzik mindennapi munk\u00e1jukat. Az iskola-, a k\u00f6zoktat\u00e1sir\u00e1ny\u00edt\u00e1s modellv\u00e1lt\u00e1s\u00e1nak id\u0151szak\u00e1ban teh\u00e1t a pedag\u00f3gusoknak, a szakmai munkak\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek \u00e9s a jievel\u0151-oktat\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyek vezet\u0151inek, a szaktan\u00e1csad\u00f3knak \u00e9s a k\u00f6zoktat\u00e1s ir\u00e1ny\u00edt\u00f3inak szeretn\u00e9nk seg\u00edts\u00e9get ny\u00fajtani. Rem\u00e9lj\u00fck, hogy sorozatunkkal hozz\u00e1j\u00e1rulunk a napi gyakorlat, az \u00f6nk\u00e9pz\u00e9s, az int\u00e9zm\u00e9nyek bels\u0151 tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9se, illetve a pedag\u00f3giai int\u00e9zetek \u00e1ltal szervezett tanfolyamok siker\u00e9hez. a Szerkeszt\u0151k", "num_citations": "9\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek m\u00e9r\u00e9se online tesztekkel\n", "abstract": " A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g, kombinat\u00edv gondolkod\u00e1s az emberi \u00e9rtelem egyik leg\u00e9rdekesebb funkci\u00f3ja, amely sz\u00e1mos h\u00e9tk\u00f6znapi helyzetben, bonyolult probl\u00e9mamegold\u00e1sban \u00e9s tudom\u00e1nyos tev\u00e9kenys\u00e9gben egyar\u00e1nt szerepet kap. A kombinat\u00edv gondolkod\u00e1sra minden olyan helyzetben sz\u00fcks\u00e9g van, amikor meghat\u00e1rozott elemekb\u0151l kell a felt\u00e9teleknek megfelel\u0151 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sokat l\u00e9trehozni, lehet\u0151s\u00e9g szerint min\u00e9l t\u00f6bbet, bizonyos esetekben az \u00f6sszeset. A kombinativit\u00e1st filoz\u00f3fusok, matematikusok m\u00e9g tudom\u00e1nyos eszk\u00f6z\u00f6kkel val\u00f3 vizsg\u00e1lata n\u00e9lk\u00fcl is sokf\u00e9le intellektu\u00e1lis tev\u00e9kenys\u00e9ggel kapcsolatba hozt\u00e1k, meghat\u00e1roz\u00f3 szerepet tulajdon\u00edtottak neki a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 alkot\u00f3tev\u00e9kenys\u00e9gekben, \u00faj\u00edt\u00e1sokban, felfedez\u00e9sekben \u00e9s a fant\u00e1zia m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben. A modern pszichol\u00f3gia ugyancsak sokf\u00e9le kontextusban tanulm\u00e1nyozza a kombinat\u00edv gondolkod\u00e1st, k\u00f6zponti szerepe van Piaget \u00e9rtelmifejl\u0151d\u00e9s-elm\u00e9let\u00e9ben, felfedezhet\u0151 a probl\u00e9mamegold\u00e1s bizonyos mechanizmusaiban \u00e9s a divergens gondolkod\u00e1sban, kreativit\u00e1sban is. A kombinatorika a modern matematika egyik leggyorsabban fejl\u0151d\u0151 \u00e1ga, alkalmaz\u00e1sa sok m\u00e1s diszcipl\u00edn\u00e1ra kiterjed, ugyanakkor a kombinatorika tan\u00edt\u00e1sa hossz\u00fa ideig csak a fels\u0151oktat\u00e1sban \u00e9s a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ban kapott szerepet. A modern matematikatan\u00edt\u00e1s azonban az egyszer\u0171 felsorol\u00e1si feladatokat bevitte az els\u0151 \u00e9vfolyamok tanterveibe, \u00e9s a gondolkod\u00e1sfejleszt\u00e9s egyik legfontosabb eszk\u00f6z\u00e9nek tekinti. V\u00e1ltozatos \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e1rgyak, eszk\u00f6z\u00f6k felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val j\u00e1t\u00e9kos tev\u00e9kenys\u00e9gek form\u00e1j\u00e1ban egyar\u00e1nt seg\u00edtheti a fejl\u0151d\u00e9st \u00e9s er\u0151s\u00edtheti a motiv\u00e1ci\u00f3t.", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Gondolkod\u00e1si k\u00e9szs\u00e9gek \u00e9s k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek m\u00e9r\u00e9se\n", "abstract": " Az iskola egyik alapvet\u00f5 c\u00e9lja a tanul\u00f3k gondolkod\u00e1s\u00e1nak, \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9rtelmi k\u00e9pess\u00e9geinek fejleszt\u00e9se. Az \u00e9rtelem kim\u00fbvel\u00e9s\u00e9re ir\u00e1nyul\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9s szinte egyid\u00f5s az iskol\u00e1z\u00e1s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9vel, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f5 korszakokban egyes tant\u00e1rgyakat kifejezetten a gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek szolg\u00e1lat\u00e1ba k\u00edv\u00e1ntak \u00e1ll\u00edtani. A konkr\u00e9t tartalomhoz k\u00f6t\u00f5d\u00f5 k\u00e9szs\u00e9gek \u00e9s az \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pess\u00e9gek pontosabb megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s\u00e9t, le\u00edr\u00e1s\u00e1t seg\u00edt\u00f5 kutat\u00e1sok azonban csak a m\u00falt sz\u00e1zad elej\u00e9n kezd\u00f5dtek el, a fejleszt\u00e9s megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges tudom\u00e1nyos h\u00e1tt\u00e9r pedig az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedekben alakult ki. A tesztekkel v\u00e9gzett els\u00f5 m\u00e9r\u00e9sek az \u00e9rtelmi k\u00e9pess\u00e9gekre ir\u00e1nyultak, \u00e9s b\u00e1r k\u00e9s\u00f5bb m\u00e1s ter\u00fcletekre is kiterjedtek, az intelligenciakutat\u00e1s meghat\u00e1roz\u00f3 szerepet j\u00e1tszott a pszichometria fejl\u00f5d\u00e9s\u00e9ben. Mivel azonban a tesztekkel vizsg\u00e1lt \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9pess\u00e9gek fejleszt\u00e9se az iskol\u00e1ban nem kapott szerepet, a m\u00e9r\u00e9sekben rejl\u00f5 lehet\u00f5s\u00e9gek az iskolai gyakorlat sz\u00e1m\u00e1ra nagyr\u00e9szt kihaszn\u00e1latlanok maradtak. Alig n\u00e9h\u00e1ny orsz\u00e1gban ker\u00fclt sor a gondolkod\u00e1s k\u00e9szs\u00e9geinek \u00e9s k\u00e9pess\u00e9geinek rendszeres felm\u00e9r\u00e9s\u00e9re. Szelekci\u00f3s eszk\u00f6zk\u00e9nt azonban sz\u00e9les k\u00f6rben alkalmaztak kognit\u00edv k\u00e9pess\u00e9gteszteket, p\u00e9ld\u00e1ul az angolsz\u00e1sz fels\u00f5oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyekben a hallgat\u00f3k kiv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ra.", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A matematikai gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9se \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se\n", "abstract": " A matematika az egyik legr\u00e9gebbi tudom\u00e1ny\u00e1g, amely ma is \u00e9rv\u00e9nyes forr\u00e1sk\u00e9nt haszn\u00e1lhat\u00f3 az iskolai tananyag tervez\u00e9s\u00e9hez. B\u00e1r nyilv\u00e1nval\u00f3an fontos az alkalmazhat\u00f3s\u00e1ga a mindennapi \u00e9letben, a matematika nagy r\u00e9sz\u00e9t m\u00e9gis ink\u00e1bb abban a rem\u00e9nyben oktatj\u00e1k, hogy a matematika elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal\u00e1ban is fejleszti a gondolkod\u00e1st, csiszolja az elm\u00e9t. A matematika szisztematikus megk\u00f6zel\u00edt\u00e9si m\u00f3dokat k\u00edn\u00e1l a tanul\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le probl\u00e9m\u00e1k kezel\u00e9s\u00e9hez \u00e9s alkalmas a fizikai, biol\u00f3giai \u00e9s t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyok ter\u00fclet\u00e9n felmer\u00fcl\u0151 helyzetek elemz\u00e9s\u00e9re \u00e9s modellez\u00e9s\u00e9re. A matematik\u00e1nak a vil\u00e1g meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9ben j\u00e1tszott szerep\u00e9t nagyon vil\u00e1gosan fogalmazta meg Galilei, amikor azt \u00edrta, hogy az univerzum, ez a hatalmas k\u00f6nyv, amely mindig nyitva \u00e1ll a szem\u00fcnk el\u0151tt, \u00e1m csak akkor \u00e9rthet\u0151 meg, ha el\u0151sz\u00f6r megtanuljuk olvasni azt a nyelvet, amelyen \u00edrt\u00e1k: a matematika nyelv\u00e9t (Sobel, 1999). A matematik\u00e1val ellent\u00e9tben a matematika tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00e9s oktat\u00e1s\u00e1nak tudom\u00e1nyos kutat\u00e1sa viszonylag fiatal tudom\u00e1ny\u00e1g, mind\u00f6ssze egy \u00e9vsz\u00e1zados. A vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1sra \u00e9rdemes k\u00e9rd\u00e9sek \u00e9s a k\u00e9rd\u00e9sek megv\u00e1laszol\u00e1s\u00e1hoz haszn\u00e1lt kutat\u00e1si m\u00f3dszerek id\u0151vel sokat v\u00e1ltoztak, egy dolog azonban tov\u00e1bbra is k\u00f6zponti k\u00e9rd\u00e9s maradt a fejl\u0151d\u00e9sl\u00e9lektanban \u00e9s az", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Nevel\u00e9studom\u00e1ny az ezredv\u00e9g Magyarorsz\u00e1g\u00e1n\n", "abstract": " A z ezredfordul\u00f3val egybeesik egy m\u00e1sik kerek \u00e9vfordul\u00f3 is. B\u00e1rmennyire is hihetetlen, de igaz, egyetem\u00fcnk professzora, Nagy J\u00f3zsef n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva, eg\u00e9szen pontosan november 22-\u00e9n 70 \u00e9ves lesz. Ezt az alkalmat szeretn\u00e9nk felhaszn\u00e1lni arra, hogy a szakmai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g nev\u00e9ben Professzor Urat sz\u00fclet\u00e9snapj\u00e1n k\u00f6sz\u00f6nts\u00fck. Az eur\u00f3pai tudom\u00e1nyos k\u00f6z\u00e9let \u00e9vsz\u00e1zadokra visszany\u00fal\u00f3 hagyom\u00e1nya, hogy egy-egy diszcipl\u00edna kiemelked\u0151 k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9t tan\u00edtv\u00e1nyai, koll\u00e9g\u00e1i, tud\u00f3st\u00e1rsai kerek sz\u00fclet\u00e9snapj\u00e1n egy k\u00f6nyvvel k\u00f6sz\u00f6ntik. Nagy J\u00f3zsef tisztelet\u00e9re mi is \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtottunk egy ilyen k\u00f6tetet. A pedag\u00f3giai kutat\u00e1s harminck\u00e9t k\u00e9pvisel\u0151je, els\u0151sorban Nagy J\u00f3zsef tan\u00edtv\u00e1nyai, koll\u00e9g\u00e1i, k\u00f6zeli \u00e9s t\u00e1voli munkat\u00e1rsai, \u00edrtak egy-egy fejezetet ebbe a k\u00f6nyvbe. A k\u00f6tet szerz\u0151i a fejezetek meg\u00edr\u00e1s\u00e1n t\u00fal azt is v\u00e1llalt\u00e1k\u2013ami ugyancsak nem lebecs\u00fclend\u0151 teljes\u00edtm\u00e9ny\u2013, hogy a munk\u00e1t titokban tartj\u00e1k. A titkot eg\u00e9szen eddig a percig siker\u00fclt meg\u0151rizni, \u00edgy itt, most e k\u00f6nyv bek\u00f6t\u00f6tt k\u00e9zirat\u00e1t Professzor \u00darnak meglepet\u00e9sk\u00e9nt ny\u00fajthatjuk \u00e1t.Az ilyen jelleg\u0171 k\u00f6nyveket megnevez\u0151 eredeti n\u00e9met kifejez\u00e9s, a Festschrift kezdetben a k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9st, az \u00fcnnep\u00e9lyess\u00e9get hangs\u00falyozta. K\u00e9s\u0151bb azonban, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az angolsz\u00e1sz orsz\u00e1gokban e tisztelg\u00e9st kifejez\u0151 k\u00f6tetek egyre ink\u00e1bb szaktudom\u00e1nyos form\u00e1t \u00f6lt\u00f6ttek, alkalmat k\u00edn\u00e1ltak az \u00e1ttekint\u00e9sre, szint\u00e9zisre. Ez a k\u00f6tet szint\u00e9n tudom\u00e1nyos eszsz\u00e9ket, szakmai tanulm\u00e1nyokat tartalmaz. A harminck\u00e9t fejezet egy\u00fcttesen a nevel\u00e9s \u00e9s oktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1inak sz\u00e9les k\u00f6r\u00e9r\u0151l ny\u00fajt \u00e1ttekint\u00e9st. A k\u00f6nyv a Nemzeti Tank\u00f6nyvkiad\u00f3 gondoz\u00e1s\u00e1ban jelenik meg.", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A sz\u00f6vegesfeladat-megold\u00f3 k\u00e9szs\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " Az elm\u00falt \u00e9vtizedekben, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ut\u00f3bbi n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vben sz\u00e1mos v\u00e1ltoz\u00e1s k\u00f6vetkezett be a magyar t\u00e1rsadalomban, ezen bel\u00fcl az oktat\u00e1s ter\u00fclet\u00e9n, az iskolarendszerben is. A k\u00f6zponti \u00e9s a helyi reformok a tanu l\u00e1s tartalmait, k\u00f6vetelm\u00e9nyeit, m\u00f3dszereit is \u00e9rintett\u00e9k, m\u00e9g ha ter\u00fcleten k\u00e9nt, tant\u00e1rgyank\u00e9nt elt\u00e9r\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben is. Term\u00e9szetes, hogy v\u00e1ltozott \u00e9s v\u00e1ltozik a magyar iskolarendszer eredm\u00e9nyess\u00e9ge, m\u00f3dosultak a tanul\u00f3k teljes\u00edtm\u00e9nymutat\u00f3i.A JATE Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9n mintegy harniinc \u00e9vvel ezel\u0151tt kezd\u0151d\u00f6tt meg a legalapvet\u0151bb k\u00e9szs\u00e9gek \u00e9s k\u00e9pess\u00e9gek empirikus vizsg\u00e1lata, az ezek m\u00e9r\u00e9s\u00e9re alkalmas feladatsorok kidolgoz\u00e1sa, standardiz\u00e1lt feladatbankok ki alak\u00edt\u00e1sa. A 60-as, 70-es \u00e9vekben orsz\u00e1gos reprezentat\u00edv mint\u00e1kon v\u00e9gzett m\u00e9r\u00e9sek eredm\u00e9nyei alapj\u00e1n az\u00f3ta is egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3 r\u00e9szletess\u00e9ggel t\u00e9rk\u00e9pezhe t\u0151 fel a p\u00e9ld\u00e1ul a sz\u00e1mol\u00e1s vagy a sz\u00f6vegesfeladat-megold\u00e1s akkori \u00e1llapota, fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek probl\u00e9m\u00e1i. Ma, az ezredfordul\u00f3 fel\u00e9 k\u00f6zeledve, jelent\u0151s t\u00e1rsa dalmi \u00e9s oktat\u00e1spolitikai v\u00e1ltoz\u00e1sok ut\u00e1n, \u00fajabb, feltehet\u0151en szint\u00e9n jelent\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1sok el\u0151tt \u00e9rdemes \u00fajra felm\u00e9rni a magyar tanul\u00f3k eredm\u00e9nyeit, els\u0151 sorban k\u00e9szs\u00e9geik \u00e9s k\u00e9pess\u00e9geik fejletts\u00e9g\u00e9t. E c\u00e9lok \u00e9rdek\u00e9ben a Tansz\u00e9ken 1996-ban \u00fajabb vizsg\u00e1latsorozatot in d\u00edtottunk, melyben az ezredfordul\u00f3 el\u0151tti \u00e9vek magyar iskol\u00e1sainak fej letts\u00e9g\u00e9t tervezz\u00fck felt\u00e9rk\u00e9pezni. Vizsg\u00e1latainkat els\u0151sorban azokra a te r\u00fcletekre, k\u00e9szs\u00e9gekre \u00e9s k\u00e9pess\u00e9gekre terjesztj\u00fck ki, amelyek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9 s\u00e9re a kor\u00e1bbi kutat\u00e1sok eredm\u00e9nyek\u00e9ppen bem\u00e9rt, standardiz\u00e1lt eszk\u00f6 z\u00f6kkel rendelkez\u00fcnk. A felm\u00e9r\u00e9seket-az eredeti, 25-30 \u00e9vvel ezel\u0151tti m\u00e9r\u00e9sekhez hasonl\u00f3an-orsz\u00e1gos\u00a0\u2026", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A term\u00e9szettudom\u00e1nyos fogalmak meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9nek probl\u00e9m\u00e1i\n", "abstract": " A napjainkban tapasztalhat\u00f3 inform\u00e1ci\u00f3robban\u00e1s saj\u00e1tos k\u00f6vetkezm\u00e9nnyel j\u00e1r a term\u00e9szettudom\u00e1nyok oktat\u00e1sa szempontj\u00e1b\u00f3l. Egyr\u00e9szt rohamosan n\u0151 az az ismeretanyag, amit a di\u00e1koknak el kell saj\u00e1t\u00edtaniuk, hogy az oktat\u00e1s l\u00e9p\u00e9st tartson a tudom\u00e1ny fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel, m\u00e1sr\u00e9szt egyre t\u00f6bbsz\u00f6r k\u00e9nyszer\u00fclnek a tanul\u00f3k arra, hogy a mindennapi \u00e9letben is haszn\u00e1lj\u00e1k a megszerzett ismereteiket: p\u00e9ld\u00e1ul a technika egyre nagyobb szerepet j\u00e1tszik \u00e9let\u00fcnkben, meg kell v\u00e9deni eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcnket, oda kell figyelni k\u00f6rnyezet\u00fcnk v\u00e9delm\u00e9re, sz\u00e1mos szakma k\u00edv\u00e1n sokr\u00e9t\u0171 term\u00e9szet tudom\u00e1nyos tud\u00e1st. Az iskolai k\u00e9pz\u00e9ssel szemben t\u00e1masztott kett\u0151s ig\u00e9ny kapcs\u00e1n sok megv\u00e1laszol\u00e1sra v\u00e1r\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s vet\u0151dik fel. Mennyire tud eleget tenni az iskola e k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 feladatnak? Mennyire korszer\u0171 \u00e9s gyakorlatias a di\u00e1kok term\u00e9szettudom\u00e1nyos tud\u00e1sa? Mennyire \u00e9rtik \u00e9s hogyan tudj\u00e1k alkalmazni a tanul\u00f3k az iskol\u00e1ban megszerzett ismereteiket a h\u00e9tk\u00f6znapokban? magyar oktat\u00e1si rendszer nagy er\u00e9nye, hogy magas sz\u00ednvonal\u00fa elm\u00e9leti k\u00e9pz\u00e9st ny\u00fajt. A nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1latok eredm\u00e9nyei is azt jelzik, hogy a/Y magyar di\u00e1kok tud\u00e1sa a term\u00e9szettudom\u00e1nyokb\u00f3l \u00e9s matematik\u00e1b\u00f3l a vil\u00e1g \u00e9lvo nal\u00e1ban van. Sajnos, az el\u0151kel\u0151 helyez\u00e9s\u00fcnkr\u0151l le kellett mondanunk, mikor a tanul\u00f3k el m\u00e9leti ismeretei helyett azt vizsg\u00e1lt\u00e1k a kutat\u00f3k, hogyan tudj\u00e1k alkalmazni megszerzett ismereteiket a tanul\u00f3k az iskolait\u00f3l kiss\u00e9 elt\u00e9r\u0151 feladatokban. Gyakori tapasztalat az, hogy a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1sok j\u00f3l memoriz\u00e1lj\u00e1k \u00e9s a megszokott, rutin feladatokban kiv\u00e1l\u00f3an al kalmazz\u00e1k a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e9nyeket, defin\u00edci\u00f3kat, formul\u00e1kat, szab\u00e1lyokat, de a megszerzett ismereteiket nem k\u00e9pesek\u00a0\u2026", "num_citations": "8\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s \u00e9s az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9snek tudom\u00e1nyos h\u00e1ttere\n", "abstract": " A hosszabb t\u00e1von megfigyelhet\u0151 v\u00e1ltoz\u00e1sok nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1 teszik, hogy tart\u00f3s ered-m\u00e9nyt csak az eg\u00e9sz oktat\u00e1si rendszer alapvet\u0151en \u00faj fejl\u0151d\u00e9si p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val lehet el\u00e9rni, aminek pedig az egyik legfontosabb el\u0151felt\u00e9tele a hozz\u00e1\u00e9rt\u00e9s, a szak\u00e9rtelem, az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9ben alkalmazhat\u00f3, tudom\u00e1nyosan igazolt tud\u00e1s alkalmaz\u00e1sa. A tud\u00e1s l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1nak, megszerz\u00e9s\u00e9nek, m\u0171k\u00f6d\u0151v\u00e9 t\u00e9tel\u00e9nek t\u00f6bbf\u00e9le m\u00f3dja van, de sem a tud\u00e1stranszfer, a m\u00e1s orsz\u00e1gokban l\u00e9trehozott eredm\u00e9nyek \u00e1tv\u00e9tele, sem az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 fejleszt\u00e9s nem lehets\u00e9ges k\u00e9pzett kutat\u00f3k \u00e9s az adott orsz\u00e1gban foly\u00f3 \u00f6n\u00e1ll\u00f3 kutat\u00f3-fejleszt\u0151 munka n\u00e9lk\u00fcl. Az \u00faj tud\u00e1st sz\u00e9les k\u00f6rben, hat\u00e9konyan a tan\u00e1rok k\u00e9pz\u00e9s\u00e9n kereszt\u00fcl lehet az iskolarendszer m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra alkalmazni. \u00c9rdemes teh\u00e1t megvizsg\u00e1lni, milyen er\u0151forr\u00e1sok \u00e1llnak ehhez rendelkez\u00e9sre. Ez a tanulm\u00e1ny azt mutatja be, hogyan alakul Magyarorsz\u00e1gon a tan\u00e1rok k\u00e9pz\u00e9s\u00e9t, t\u00e1gabban a k\u00f6zoktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9t t\u00e1mogat\u00f3 tudom\u00e1nyos tud\u00e1s l\u00e9trehoz\u00e1sa, milyen az a kutat\u00e1si potenci\u00e1l, amelyik meghat\u00e1rozza a k\u00f6zoktat\u00e1s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek, fejleszt\u00e9s\u00e9nek szakszer\u0171s\u00e9g\u00e9t.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Online assessment of musical abilities in Hungarian primary schools \u2013 results of first, third and fifth grade students\n", "abstract": " Throughout history, music making and singing have had a strong cultural role in every known civilization (Koelsch, 2012). However, although music learning and instruction have had great traditions evolving over the centuries, scientific research on musical ability began less than a century ago and musical testing has an even shorter history. Since nowadays evidence-based educational decisions have growing importance in education policy, standard musical tests are needed to monitor student development and to identify any deficiencies. There are numerous factors that constrain the valid assessment of musical knowledge using traditional paper-and-pencil tests. This is one of the reasons why only a small body of data is available about the development of musical abilities despite the great significance of the issue. Technology-based assessment is a rapidly developing area, which can be extended to musical abilities and provides new possibilities for diagnostic measurement. Computer-based data collection can enhance the objectivity and validity of the measurement and facilitates application (Csap\u00f3, Ainley, Bennett, Latour, & Law, 2012).For the present study, an online test and a questionnaire were developed to examine musical hearing abilities, their developmental trends, and relationships with other cognitive and social variables among 7-to 12-year-old students. In this paper, we outline the theoretical and historical background of testing musical ability, introduce the measurement instrument, and present the first results of a long-term research project.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Draft white paper 3: Technological issues for computer-based assessment\n", "abstract": " The Assessment and Teaching of 21st Century Skills project was created by Cisco, Intel and Microsoft and launched at the Learning and Technology World Forum 2009 in London. During 2009, the project operated with five Working Groups, each of which produced a White Paper. These papers will be fully edited into a volume that will be published electronically on the project website (www. atc21s. org). Print publication is also being considered.As a report to the Learning and Technology World Forum 2010 in London, final drafts of the papers are collected together in this set and posted on the project website for Forum participants and others who can freely access them on the website. These drafts are not for formal citation. All persons registered on the project website for updates will be advised when the final publication has been posted on the site.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Analysis of the selectiveness of the Hungarian educational system in international context\n", "abstract": " International assessment programs have been indicating that Hungary is among those countries where between-school differences of students\u2019 achievements are very high. This selectiveness is one of the most crucial problems of Hungary\u2019s education system today, and changing the unfavorable tendencies requires a better understanding of this phenomenon. The main purpose of this paper is to study the selectiveness of the Hungarian education system in a historical perspective and in an international context. For the analysis, the IEA data bases offer the best sources, since the differences can be studied in several age groups, over a long time, and over different domains of achievement. In this paper, between-school differences of several IEA studies are compared. They are also compared to that of some other countries that may be considered as points of reference for Hungary. The results in general show that (1) the between-school differences are relatively stable over time;(2) there are larger differences when older age-groups are considered;(3) the differences are greater when other than curriculum-related knowledge and skills are assessed; and finally,(4) these phenomena are not present in the same manner in all countries examined.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A taneszk\u00f6zfejleszt\u00e9s megalapoz\u00e1sa: a tud\u00e1sr\u00f3l val\u00f3 tud\u00e1s\n", "abstract": " A nemzetk\u00f6zi tud\u00e1sszintvizsg\u00e1latok egyik rendszeresen visszat\u00e9r\u0151 \u00fczenete szerint a magyar tanul\u00f3k sok mindent tudnak, de tud\u00e1sukb\u00f3l keveset k\u00e9pesek alkalmazni. Ha ennek az okait keress\u00fck, pedag\u00f3giai kult\u00far\u00e1nk n\u00e9h\u00e1ny saj\u00e1toss\u00e1g\u00e1t kell szem\u00fcgyre venn\u00fcnk. T\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt azt l\u00e1tjuk, hogy n\u00e1lunk viszonylag er\u0151s a tan\u00e1rok szakt\u00e1rgyi felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9ge, de a k\u00e9pz\u00e9s \u00e9s a tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9s kevesebbet foglalkozik a gyermekek fejl\u0151d\u00e9si saj\u00e1toss\u00e1gainak megismertet\u00e9s\u00e9vel, a tanul\u00e1s folyamataival \u00e9s a tud\u00e1s szervez\u0151d\u00e9s\u00e9vel, tov\u00e1bb\u00e1 az alkalmazhat\u00f3 tud\u00e1st eredm\u00e9nyez\u0151 korszer\u0171 tan\u00edt\u00e1si m\u00f3dszerekkel. A hagyom\u00e1nyos tank\u00f6nyvek, taneszk\u00f6z\u00f6z\u00f6k is lek\u00e9pezik ezt a pedag\u00f3giai kult\u00far\u00e1t. Kiss\u00e9 \u00e1ltal\u00e1nosabban fogalmazva azt mondhatjuk, hogy az a tud\u00e1sr\u00f3l alkotott k\u00e9p, amely a tantervek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t, a taneszk\u00f6zfejleszt\u00e9st, a tank\u00f6nyv\u00edr\u00e1st meghat\u00e1rozza, \u00e9s ezeknek a haszn\u00e1lat\u00e1t befoly\u00e1solja, nem el\u00e9gg\u00e9 \u00e1rnyalt. Hi\u00e1nyzik az a l\u00e1ncszem, amely az iskola f\u0151 feladatainak elvi szint\u0171 kijel\u00f6l\u00e9se \u00e9s az azokhoz vezet\u0151 eszk\u00f6zrendszer elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se k\u00f6z\u00f6tt van.A t\u00e9ves c\u00e9lokat k\u00f6vet\u0151 tan\u00edt\u00e1snak id\u0151ben messze visszany\u00fal\u00f3 rossz hagyom\u00e1nyai vannak. Ez r\u00e9szben a tanul\u00e1sra \u00e9s a tud\u00e1s alkalmaz\u00e1s\u00e1ra, transzfer\u00e9re vonatkoz\u00f3 tudom\u00e1nyos ismeretek hi\u00e1ny\u00e1b\u00f3l fakadt. M\u00e1sr\u00e9szt gyakran a c\u00e9lok, pontosabban a c\u00e9lokhoz rendelt indik\u00e1torok form\u00e1lis kiel\u00e9g\u00edt\u00e9s\u00e9vel is \u201ele lehetett tudni a feladatot\u201d. Ez vezetett a t\u00f6rt\u00e9nelmi korszakokon \u00e1t\u00edvel\u0151 meg\u00e9rt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli magoltat\u00e1shoz, amikor a \u201elecke felmond\u00e1sa\u201d a tud\u00e1s ill\u00fazi\u00f3j\u00e1t keltette. Hasonl\u00f3 jelens\u00e9g a modern korban a tesztre val\u00f3 tan\u00edt\u00e1s.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tud\u00e1sakkumul\u00e1ci\u00f3 a k\u00f6zoktat\u00e1sban\n", "abstract": " A k\u00f6vetkez\u0151kben azt az alapk\u00e9rd\u00e9st fogom r\u00e9szletesebben elemezni, hogyan lehet a magyar oktat\u00e1si rendszer tud\u00e1salap\u00fa fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t el\u0151seg\u00edteni. Mik\u00e9ppen lehet el\u00e9rni, hogy a k\u00f6zoktat\u00e1st t\u00f6bb tud\u00e1s, tudom\u00e1nyosan igazolt ismeret t\u00e1mogassa? A t\u00e1rsadalom \u00e9s a gazdas\u00e1g m\u00e1s fontos szektorai, a mez\u0151gazdas\u00e1gt\u00f3l az orvosl\u00e1sig, m\u00e1r kereszt\u00fclmentek azon a moderniz\u00e1ci\u00f3s folyamaton, melynek sor\u00e1n jelent\u0151sen kib\u0151v\u00fclt a tev\u00e9kenys\u00e9geket megalapoz\u00f3 tud\u00e1sb\u00e1zis. A d\u00f6nt\u00e9sek alapj\u00e1ul egyre kev\u00e9sb\u00e9 a szubjekt\u00edv benyom\u00e1sok, v\u00e9leked\u00e9sek \u00e9s h\u00e9tk\u00f6znapi tapasztalatok szolg\u00e1lnak, ugyanakkor mind nagyobb szerepet kap a tudom\u00e1nyos eszk\u00f6z\u00f6kkel igazolt tud\u00e1s. P\u00e9ld\u00e1ul az orvosl\u00e1s tev\u00e9kenys\u00e9geinek, d\u00f6nt\u00e9seinek tudom\u00e1nyos alapokra helyez\u00e9se r\u00e9v\u00e9n t\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6s\u00e9re n\u0151tt a v\u00e1rhat\u00f3 \u00e9lettartam, a mez\u0151gazdas\u00e1g hasonl\u00f3 moderniz\u00e1ci\u00f3ja nyom\u00e1n megsokszoroz\u00f3dtak a term\u00e9shozamok.Az oktat\u00e1sban\u2013eg\u00e9szen a legut\u00f3bbi id\u0151kig\u2013alig kapott szerepet az ilyen jelleg\u0171 moderniz\u00e1ci\u00f3. Az a paradox helyzet \u00e1llt el\u0151, hogy mik\u00f6zben az oktat\u00e1s a tud\u00e1s el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak a legfontosabb terepe, meghat\u00e1roz\u00f3 szerepet j\u00e1tszik a t\u00e1rsadalom tud\u00e1sb\u00e1zis\u00e1nak \u00fajratermel\u00e9s\u00e9ben, maga az oktat\u00e1si rendszer alig haszn\u00e1l fel \u00faj tud\u00e1st saj\u00e1t m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ra, hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1nak jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Nagyon sok oka van annak, hogy az oktat\u00e1sban a rendszer legmagasabb szintjein is lehet tudom\u00e1nytalan\u2013ezen itt most azt \u00e9rtem, hogy a tudom\u00e1nyos megalapoz\u00e1st n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u0151\u2013d\u00f6nt\u00e9st hozni. Ha az \u00e9p\u00fcleteket vagy hidakat a m\u00e9rn\u00f6k\u00f6k t\u00e9ves elgondol\u00e1sokra alapozva tervezn\u00e9k meg, azok m\u00e1r m\u00e1snap \u00f6sszed\u0151ln\u00e9nek, ha hib\u00e1s terv alapj\u00e1n azokat egy\u00e1ltal\u00e1n fel lehetne \u00e9p\u00edteni. Az\u00a0\u2026", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Students' perception of the effects of social transition\n", "abstract": " The political, economic, and social developments in the European Union pose new challenges to education in Europe, where each country has its own system. Under these circumstances, the relation between national, regional, and local traditions on the one hand and supraregional, transnational aspirations on the other must be conceived. The field of education is seeing the rise of new issues, responsibilities, and research requiring scholars from different European cultures to work together.", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A megtan\u00edt\u00f3 strat\u00e9gi\u00e1k hat\u00e9konys\u00e1ga a fels\u0151oktat\u00e1sban\n", "abstract": " A fels\u0151oktatat\u00e1s fejleszt\u00e9se a t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyi kutat\u00e1sok kiemelt feladatai k\u00f6z\u00e9 tartozik. Az elm\u00falt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtizedben a fels\u0151oktat\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re els\u0151sorban a mennyis\u00e9gi n\u00f6veked\u00e9s volt jellemz\u0151. Ez nagyr\u00e9szt a hallgat\u00f3k l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1nak n\u00f6veked\u00e9s\u00e9ben nyilv\u00e1nult meg, de jelent\u0151sen b\u0151v\u00fclt a fels\u0151oktat\u00e1s \u00e1ltal k\u00f6zvet\u00edtett tud\u00e1s mennyis\u00e9ge is. A tudom\u00e1nyos fejl\u0151d\u00e9s \u00fajabb eredm\u00e9nyei, a gyakorlat \u00e1ltal felvetett \u00faj ig\u00e9nyek t\u00f6bbnyire arra vezettek, hogy az egyetemeken, f\u0151iskol\u00e1kon \u00fajabb \u00e9s \u00fajabb tant\u00e1rgyak jelentek meg egyre b\u0151v\u00fcl\u0151 tananyaggal. A jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9k\u0171 n\u00f6veked\u00e9st azonban nem k\u00eds\u00e9rte a min\u0151s\u00e9g, a sz\u00ednvonal emelked\u00e9se. A nagyvonal\u00faan magas sz\u00ednvonalon megfogalmazott k\u00f6vetelm\u00e9nyek m\u00f6g\u00f6tt a gyakorlatban a fels\u0151oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyekb\u0151l kiker\u00fcl\u0151 hallgat\u00f3k sokkal szer\u00e9nyebb tud\u00e1sa h\u00faz\u00f3dik meg. A hallgat\u00f3k l\u00e9tsz\u00e1mbeli n\u00f6veked\u00e9s\u00e9vel, a tananyag mennyis\u00e9gi kiterjed\u00e9s\u00e9vel nem j\u00e1rt egy\u00fctt a fels\u0151oktat\u00e1s szervezeti kereteinek, mechanizmusainak a v\u00e1ltoz\u00e1sa. Bels\u0151 folyamatait, m\u0171k\u00f6d\u00e9si rendj\u00e9t tekintve a fels\u0151oktat\u00e1s-\u00e9s ez nem csak magyar saj\u00e1toss\u00e1g, Eur\u00f3pa legt\u00f6bb egyetem\u00e9re \u00e9rv\u00e9nyes-az elm\u00falt 6-700 \u00e9vben, az els\u0151 k\u00f6z\u00e9pkori egyetemek kialakul\u00e1sa \u00f3ta alig v\u00e1ltozott. E\u00f6tv\u00f6s Lor\u00e1nd sz\u00e1z \u00e9vvel ezel\u0151tt megfogalmazott gondolatai ma is sz\u00f3 szerint \u00e9rv\u00e9nyesek:\u201eA tan\u00e1r a f\u00f6nn\u00e1ll\u00f3 rendszer mellett nem k\u00e9pes meggy\u0151z\u0151dni arr\u00f3l, b\u00edrj\u00e1k-e k\u00f6vetni hallgat\u00f3i, s ha l\u00e1tja is az \u00fcresed\u0151 padokon, hogy a tanul\u00f3k \u00e9rdekelts\u00e9ge cs\u00f6kken, nincsen m\u00f3dj\u00e1ban e bajon seg\u00edteni. Szomor\u00fa dolog az, amikor a tan\u00e1r a tanul\u00f3\u00e9rt t\u00f6bbet nem tehet, mint hogy index\u00e9t a f\u00e9l\u00e9v elej\u00e9n \u00e9s v\u00e9g\u00e9n al\u00e1\u00edrja, s azut\u00e1n a vizsg\u00e1laton kihallgatja an\u00e9lk\u00fcl, hogy\u00a0\u2026", "num_citations": "7\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Development of inductive reasoning in students across school grade levels\n", "abstract": " Inductive reasoning is one of the main factors predicting academic success and a cognitive process of fluid intelligence. The main purposes of this study are to examine the psychometric characteristics of an inductive reasoning test and to explore the development of students\u2019 inductive reasoning across school age groups. A random sample of 701 students was drawn from the 5th, 7th, 9th and 11th grades in six public schools in An Giang Province, Vietnam. The 32-item inductive reasoning test involves four different inductive reasoning tasks: figure series completion, figure analogies, number analogies and number series completion. The test was delivered online via the eDia assessment system. As the results of a confirmatory factor analysis show, the test is a suitable tool to measure inductive reasoning in the Vietnamese context with CFI = .902, RMSEA = .038, SRMR = .046 and Cronbach\u2019s alpha = .88. The Rasch\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Assessment-based, personalized learning in primary education\n", "abstract": " Purpose\u2013The aim of this paper is to synthesize two conceptual frameworks on school learning in order to create a theoretical foundation for differentiated education supported by information and communication technology (ICT). One of the main problems in school education is that there are large differences between pupils. As prior knowledge determines learning outcomes, a large proportion of students do not benefit from uniform instruction. Several methods have been proposed to differentiate teaching and adjust it to students\u2019 individual needs, but the lack of useable instruments to identify these needs has limited the success of such efforts.Design/methodology/approach\u2013We integrate the results of two different theoretical traditions.(1) One class of theoretical approaches has dealt with the issue of providing students with learning opportunities adjusted to their individual needs under the constraints of mass education characterised by heterogeneous classes. Several experiments have been conducted in this vein under the umbrella of individualization, personalization, differentiation and similar concepts.(2) Another class of theories deals with the concept of \u2018assessment for learning\u2019, which means that assessment is embedded in the teaching-learning processes to provide students with immediate feedback. We use this unified theory to build a complex, assessment-based, differentiated teaching system utilizing the possibilities of ICT. The first phase of the project has already been completed: an online assessment platform was created (the eDia) and item banks were developed for the assessment of reading comprehension, mathematics and\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Tartalmi keretek a kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1s tud\u00e1selemeinek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9hez a term\u00e9szettudom\u00e1nyokban\n", "abstract": " A kutat\u00e1salap\u00fa term\u00e9szettudom\u00e1nyos nevel\u00e9s egy olyan megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sm\u00f3d, amelyben az angol nyelven\u2019inquiry\u2019n\u00e9vvel illetett folyamat van k\u00f6z\u00e9ppontban. Sz\u00e1mos folyamat \u00e9s jellemz\u0151 t\u00e1rs\u00edthat\u00f3 a kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1shoz (Kahn \u00e9s O\u2019Rourke, 2005):\u2013A vizsg\u00e1lt probl\u00e9ma bizonyos m\u00e9rt\u00e9kben ny\u00edlt v\u00e9g\u0171 (a probl\u00e9ma nyitotts\u00e1g\u00e1t illet\u0151en ld. Walker, 2007), azaz a megold\u00e1s el\u00e9rhet\u0151 a tanul\u00f3csoport sz\u00e1m\u00e1ra, de nincs k\u00f6zvetlen algoritmus vagy recept a megtal\u00e1l\u00e1s\u00e1ra.", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tan\u00e1rk\u00e9pz\u0151 k\u00f6zpontok m\u0171k\u00f6d\u00e9si standardjainak \u00e9s akkredit\u00e1ci\u00f3s szempontjainak kialak\u00edt\u00e1sa\n", "abstract": " A nemzetk\u00f6zi tud\u00e1sszintm\u00e9r\u0151 vizsg\u00e1latok egy\u00e9rtelm\u0171en megmutatt\u00e1k, hogy a magyar di\u00e1kok tud\u00e1sszintje a legt\u00f6bb ter\u00fcleten stagn\u00e1l, vagy romlik. Matematik\u00e1b\u00f3l \u00e9s term\u00e9szettudom\u00e1nyb\u00f3l a di\u00e1kok teljes\u00edtm\u00e9nye alacsonyabb, mint m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vtizeddel ezel\u0151tt volt. Az \u00e1ltal\u00e1nos iskol\u00e1t befejez\u0151 tanul\u00f3k k\u00f6zel \u00f6t\u00f6de nem rendelkezik a minim\u00e1lis sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9si vagy matematikai k\u00e9pess\u00e9gekkel sem, ugyanakkor nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sban is nagyon alacsony a kiemelked\u0151 eredm\u00e9nyeket el\u00e9r\u0151 tanul\u00f3k ar\u00e1nya. A sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes \u00e9s a probl\u00e9mamegold\u00e1s teszteken a magyar di\u00e1kok m\u00e9lyen a nemzetk\u00f6zi \u00e1tlag alatt teljes\u00edtettek. Ezeket a negat\u00edv trendeket csak jelent\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1sokkal, komoly er\u0151fesz\u00edt\u00e9sekkel lehet megford\u00edtani. A k\u00f6zoktat\u00e1s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos elemz\u00e9sek egy\u00e9rtelm\u0171en megmutatt\u00e1k, hogy az eredm\u00e9nyess\u00e9gre leger\u0151teljesebben hat\u00f3 t\u00e9nyez\u0151 a pedag\u00f3gus, k\u00f6zelebbr\u0151l a tan\u00edt\u00f3k, tan\u00e1rok szakmai tud\u00e1sa, felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9ge. A p\u00e1ly\u00e1n lev\u0151 pedag\u00f3gusok aktu\u00e1lis felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9g\u00e9t sz\u00e1mos t\u00e9nyez\u0151 befoly\u00e1solja, hosszabb t\u00e1von leger\u0151teljesebben az, hogy mennyi tehets\u00e9ges fiatalt siker\u00fcl a tan\u00e1ri p\u00e1ly\u00e1ra vonzani \u00e9s a p\u00e1ly\u00e1n megtartani. A felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9g m\u00e1sik fontos t\u00e9nyez\u0151je a k\u00e9pz\u00e9s (pre-service training) \u00e9s tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9s (in-service training) min\u0151s\u00e9ge, valamit a folyamatos szakmai fejl\u0151d\u00e9s t\u00e1mogat\u00e1sa (continuous professional development, CPD). E t\u00e9nyez\u0151k k\u00f6z\u00fcl a fels\u0151oktat\u00e1s k\u00f6zvetlen\u00fcl a pedag\u00f3gusok k\u00e9pz\u00e9s\u00e9re \u00e9s tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9s\u00e9re gyakorolhat hat\u00e1st, a k\u00e9pz\u0151helyeken foly\u00f3, oktat\u00e1ssal kapcsolatos kutat\u00e1sok r\u00e9v\u00e9n azonban sok m\u00e1s csatorn\u00e1n kereszt\u00fcl is befoly\u00e1solhatja az oktat\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t. Az \u00faj, osztatlan tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s lehet\u0151s\u00e9get\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The integrated person. How curriculum development relates to new competencies\n", "abstract": " The integrated person. How curriculum development relates to new competencies \u2014 University of Twente Research Information Skip to main navigation Skip to search Skip to main content University of Twente Research Information Logo Home Profiles Research Units Projects Research output Datasets Activities Prizes Press / Media Search by expertise, name or affiliation The integrated person. How curriculum development relates to new competencies Jos Letschert Research output: Book/Report \u203a Book editing \u203a Academic Overview Original language English Place of Publication Brussel/Enschede Publisher CIDREE ISBN (Print) 90-329-2184-3 Publication status Published - 2004 Keywords METIS-219514 Cite this APA Author BIBTEX Harvard Standard RIS Vancouver Letschert, J. (2004). The integrated person. How curriculum development relates to new competencies. CIDREE. Letschert, Jos. / The integrated \u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Iskolai szelekci\u00f3 Magyarorsz\u00e1gon az ezredfordul\u00f3n\n", "abstract": " A tud\u00e1sszintet \u00e9s a k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t felm\u00e9r\u0151 vizsg\u00e1lataink sor\u00e1n kiemelten foglalkozunk a tanul\u00f3k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gekkel, tov\u00e1bb\u00e1 annak felt\u00e1r\u00e1s\u00e1val, milyen t\u00e9nyez\u0151k hozz\u00e1k l\u00e9tre e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket, \u00e9s az iskolarendszer hogyan kezeli azokat. E felm\u00e9r\u00e9sekben rutinszer\u0171en gy\u0171jtj\u00fck a tanul\u00f3k csal\u00e1di h\u00e1tter\u00e9re, a sz\u00fcl\u0151k iskol\u00e1zotts\u00e1g\u00e1ra Vonatkoz\u00f3 adatokat. Az ut\u00f3bbi \u00e9vek elemz\u00e9sei azt mutatj\u00e1k, hogy a tanul\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt a hasznos\u00edthat\u00f3 tud\u00e1s \u00e9s a k\u00e9pess\u00e9gek fejletts\u00e9ge tekintet\u00e9ben igen jelent\u0151s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek alakulnak ki. E k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket az iskolarendszer-a demokratikus alapelveknek \u00e9s a hat\u00e9kony oktat\u00e1sszervez\u00e9si m\u00f3dszereknek ellentmondva-a tanul\u00f3k elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9s\u00e9vel, n\u00e9ha a szegreg\u00e1ci\u00f3ig elmen\u0151 szelekt\u00e1l\u00e1s\u00e1val kezeli. A k\u00f6vetkez\u0151kben n\u00e9h\u00e1ny felm\u00e9r\u00e9s eredm\u00e9ny\u00e9t felhaszn\u00e1lva illusztr\u00e1lom, milyen m\u00e9rt\u00e9k\u0171 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket hoz l\u00e9tre a szelekci\u00f3 az iskolai oszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s milyen m\u00e9rt\u00e9kben magyar\u00e1zhat\u00f3 az oszt\u00e1lyok \u00e1tlagos teljes\u00edtm\u00e9nye k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a sz\u00fcl\u0151k iskol\u00e1zotts\u00e1g\u00e1val.Az iskol\u00e1ink k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gekre a 2000-ben elv\u00e9gzett OECD PISA vizsg\u00e1latok eredm\u00e9nyei h\u00edvt\u00e1k fel a sz\u00e9lesebb szakmai k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny figyelm\u00e9t. Kider\u00fclt, hogy Magyarorsz\u00e1g ebben a tekintetben a harmadik legrosszabb helyen \u00e1ll a nemzetk\u00f6zi list\u00e1n. Tov\u00e1bb\u00e1 azok k\u00f6z\u00e9 az orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozunk, amelyekben a tanul\u00f3k csal\u00e1dj\u00e1nak t\u00e1rsadalmigazdas\u00e1gi st\u00e1tusza a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben meghat\u00e1rozza a tanul\u00f3k teljes\u00edtm\u00e9nyeit. A PISA felm\u00e9r\u00e9s az\u00e9rt is fontos sz\u00e1munkra, mert a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket m\u00e1s orsz\u00e1gok hasonl\u00f3 adataihoz viszony\u00edtva mutatta meg. \u00edgy r\u00f6gt\u00f6n azt is l\u00e1tjuk, hogy az iskol\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek nem sz\u00fcks\u00e9gszer\u0171en ilyen nagyok, \u00e9s\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az oktat\u00e1skutat\u00e1s a min\u0151s\u00e9g szolg\u00e1lat\u00e1ban\n", "abstract": " Harmadikk\u00e9nt az \u00f6nszab\u00e1lyoz\u00f3 mechanizmus leg fontosabb elem\u00e9vel, a visszacsatol\u00e1ssal foglalko zom, amely eset\u00fcnkben a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s for m\u00e1j\u00e1ban jelenik meg. Azt szeretn\u00e9m megmutatni, hogy a min\u0151s\u00e9gfejleszt\u00e9s egyik legfontosabb for r\u00e1sa az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s rendszer\u00e9nek \u00e9s m\u00f3dszereinek jav\u00edt\u00e1sa lehet. Mind a tanul\u00f3k \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se, oszt\u00e1lyo z\u00e1sa, mind pedig az iskol\u00e1k \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se a jelenlegi n\u00e9l differenci\u00e1ltabb, kifinomultabb \u00e9s megb\u00edz hat\u00f3bb technik\u00e1k alkalmaz\u00e1s\u00e1t ig\u00e9nyli. E k\u00e9rd\u00e9s kifejt\u00e9s\u00e9t saj\u00e1t kutat\u00e1si eredm\u00e9nyeinkkel illuszt r\u00e1lom.V\u00e9g\u00fcl pedig k\u00f6zvetlen\u00fcl az oktat\u00e1si folyamat, a tan\u00edt\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l fogalmazommeggondo lataimat. A min\u0151s\u00e9gnek egy \u00fajabb oldal\u00e1r\u00f3l, arr\u00f3l, hogyan alak\u00edtja az iskola a tanul\u00f3knak a tanul\u00e1s hoz, az egyes tant\u00e1rgyakhoz val\u00f3 viszony\u00e1t-n\u00e9 h\u00e1ny olyan adatot is felid\u00e9zve, amelyek jelzik, hogy a min\u0151s\u00e9gnek ezzel a dimenzi\u00f3j\u00e1val sincs minden teljesen rendben.", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Operational enrichment: improving operational reasoning through the content of teaching\n", "abstract": " The philosophy of Operational Enrichment Schools today are having to cope with two different sets ofcognitive goals. On the one hand, they are expected to cultivate pupils' intellectual abilities, to improve their higher order thinking skills or even to teach intelligence per se. On the other hand, the natural sciences and, more recently, the social sciences as wellare producing knowledge at an accelerated pace and schools are supposed to teach a large partofit. Given the limited time within which schools have to reach these goals, only one set of goals, usually the teaching ofdomain knowledge, receives sufficient attention.The main reasons why goals concerning domain knowledge receive greater emphasis are that (1) thinking skills are difficult to define,(2) methods for developing thinking skills are less elaborated, and (3) programmes aimed at improving thinking are difficult to accommodate in regular school\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Math achievement in cultural context: The case of Hungary\n", "abstract": " If the artistic and scientific achievements of Hungary are somewhat known outside the borders of the country, it probably is due to her great musicians and mathematicians. Several recent experiences suggest that Hungarian students are among the best prepared in international comparisons. Not only do the top students score at the in international competitions (eg math Olympic), but representative surveys (eg IEA studies) indicate high achievements of Hungarian students as well. Keeping the standards high over long periods of time is not only a question of curriculum or teaching methods; history, traditions, values also play significant roles. In this presentation several factors of the whole cultural context will be analyzed: the role of traditions, the place of math education in schooling will be discussed and the system of dealing with the gifted students will be outlined.", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A strukt\u00fara \u00e9s a tartalom szerep\u00e9nek vizsg\u00e1lata izomorf kombinatorikai feladatokban\n", "abstract": " A tanulm\u00e1ny a kombinat\u00edv m\u0171veletek rendszer\u00e9t \u00e9s fejl\u0151d\u00e9si folyamat\u00e1t vizsg\u00e1l\u00f3 hosszabb kutat\u00e1si program r\u00e9szek\u00e9nt k\u00e9sz\u00fclt. A m\u00e9r\u00e9si anyagb\u00f3l kiemelt izomorf felada tok eredm\u00e9nyeit elemezve keresi a v\u00e1laszt arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy a teljes\u00edtm\u00e9nyek meg hat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ban milyen szerepe van a feladat strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak \u00f3s milyen a konkr\u00e9t tartalom nak. A felhaszn\u00e1lt 19 feladat hat k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151, de egym\u00e1ssal izomorf strukt\u00far\u00e1t testes\u00edt meg. Az elemz\u00e9s szerint a teljes\u00edtm\u00e9nyek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9k\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ban a feladat strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak domin\u00e1ns szerepe van. Azonos strukt\u00fara mellett a teljes\u00edtm\u00e9nyek a tarta lom megv\u00e1ltoztat\u00e1sa sor\u00e1n is k\u00f6zel \u00e1lland\u00f3nak bizonyulnak, a tartalom absztraktabb\u00e9 v\u00e1l\u00e1s\u00e1val kism\u00e9rt\u00e9kben cs\u00f6kkennek. A feladatstrukt\u00fara megv\u00e1ltoztat\u00e1sa viszont a teljes\u00edt m\u00e9nyek jelent\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1hoz vezethet, az eredm\u00e9nyek a feladatok strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak izo morfi\u00e1ja mellett is jelent\u0151sen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek. A korrel\u00e1ci\u00f3s egy\u00fctthat\u00f3k alapj\u00e1n v\u00e9gzett cluster-anal\u00edzis els\u0151dlegesen az azonos tartalm\u00fa feladatokat sorolta k\u00f6z\u00f6s csoportba. E csoportokon bel\u00fcl viszont j\u00f3 k\u00f6zel\u00edt\u00e9ssel azt a kapcsolatrendszert kapjuk, amit a struk t\u00far\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt elm\u00e9leti elemz\u00e9ssel kimutattunk.A JATE Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9n 1976-ban kezd\u0151d\u00f6tt az a kutat\u00e1si program, amely a m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9gek (Nagy,[8], 120\u2014121. o.) strukt\u00far\u00e1j\u00e1nak \u00e9s fejl\u0151 d\u00e9si folyamat\u00e1nak le\u00edr\u00e1s\u00e1t t\u0171zte ki c\u00e9lul. Az egyik vizsg\u00e1lt ter\u00fclet kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g (Csap\u00f3,[1],[2]). A m\u00e9r\u00e9shez kidolgozott tesztrendszer k\u00f6zel 150 kombinatorikai feladatot tartalmaz, \u00e9s a kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9gnek egy hipote tikus rendszer\u00e9t reprezent\u00e1lja. Az empirikus vizsg\u00e1latokat h\u00e1rom koroszt\u00e1llyal (10, 14 \u00e9s 17 \u00e9vesek) v\u00e9gezt\u00fck\u00a0\u2026", "num_citations": "6\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Bevezet\u00e9s: Nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1s \u00e9s a tudom\u00e1nyos eredm\u00e9nyek alkalmaz\u00e1sa\n", "abstract": " In the developed countries education became the main engine of social progress and economic growth, furthermore, scientific research plays an increasing role in the improvement of education. Educational science has became one of the fastest developing empirical social sciences,", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The eLea online training platform\n", "abstract": " One of the main challenges of school education is that there are large, dynamically changing differences between students (Cohen & Lotan, 2014). Heterogeneous classrooms have several pedagogical advantages, but it is difficult to adjust instruction to the diverse needs of students at different developmental levels. Technology may contribute to personalizing instruction and adjusting teaching and learning processes to the individual needs of students in two major ways:(1) with frequent assessment that monitors development and diagnoses learning problems and (2) that delivers customized compensatory instruction as needed (Csap\u00f3, L\u0151rincz, & Moln\u00e1r, 2012). The project which this study stems from has been addressing both ways.(1) eDia, an online assessment system has been designed for collecting information (Moln\u00e1r & Csap\u00f3, 2013), while (2) the main function of eLea is the delivery of additional\u00a0\u2026", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Educational achievement in social and international contexts\n", "abstract": " Hungary has participated in international educational surveys from the very beginning in the 1970s, and so changes in educational achievement may be analysed over several decades. In this chapter, we first review changes in educational outcomes and compare them to results from other countries. In the second part, we explore data that indicate crucial educational issues in the social context, highlighting the weak contribution that education makes to reducing social inequalities and improving the job-market prospects of children in disadvantaged social groups.", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1s megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1nak felt\u00e9telei a term\u00e9szettudom\u00e1nyok tan\u00edt\u00e1s\u00e1ban\n", "abstract": " ASAILS projekt kezdet\u00e9n minden r\u00e9szt vev\u0151 orsz\u00e1g \u00e1ttekintette oktat\u00e1si rendszer\u00e9-nek szab\u00e1lyoz\u00f3 dokumentumait a kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1s szempontj\u00e1b\u00f3l. Ennek r\u00e9szek\u00e9nt mi is megvizsg\u00e1ltuk a hazai term\u00e9szettudom\u00e1nyos tanterveket, \u00e9retts\u00e9gi vizsgak\u00f6vetelm\u00e9nyeket, valamint az \u00e9retts\u00e9gi vizsg\u00e1n szerepl\u0151 feladatt\u00edpusokat. A 2012-ben elfogadott Nemzeti alaptantervben a kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1s kifejez\u00e9s nem szerepel, de m\u00e1s, e tanul\u00e1si megk\u00f6zel\u00edt\u00e9shez kapcsol\u00f3d\u00f3 kifejez\u00e9sek (pl. probl\u00e9mamegold\u00e1s, k\u00eds\u00e9rletez\u00e9s, k\u00eds\u00e9rlet, kutat\u00e1s, inform\u00e1ci\u00f3gy\u0171jt\u00e9s \u00e9s inform\u00e1ci\u00f3kezel\u00e9s, modellalkot\u00e1s, kritikai gondolkod\u00e1s, akt\u00edv tanul\u00e1s, \u00f6nszab\u00e1lyoz\u00f3 tanul\u00e1s) megtal\u00e1lhat\u00f3k a tanterv sz\u00f6veg\u00e9ben, \u00e9s megfogalmaz\u00f3dnak olyan c\u00e9lok, feladatok is, amelyek megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1t el\u0151seg\u00edtheti a kutat\u00e1salap\u00fa tanul\u00e1s.", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Towards entertaining and efficient educational games\n", "abstract": " We have been developing and combining components of an adaptable and entertaining educational gaming framework. To optimize individual learning trajectories, we need to estimate motivations, emotions, cognitive capabilities and progress of learners. Our framework encompasses real-time facial expression estimation and feedback, a prototype training game set on inductive reasoning, and a large battery of tests. Here, we report results with 180 elementary school students. We studied our framework in different conditions and found that it contributes to optimal cognitive development. For illustrative purposes, we show computer detectable signs of expectations concerning success and predictive signs of comprehension of test requirements.", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The scientific foundations of teaching and learning\n", "abstract": " A more than ten year old overview by the OECD found, for instance, that expenditure on research and development in relation to learning and instruction amounted to barely a few thousandths of the education budget in several countries (OECD, 1995). The public education system is the sector with the largest number of professionals with higher education degrees, which demands enormous financial resources, and yet it relies only to a very small extent on scientific evidence for professional development compared to other sectors. In some countries, research expenditure remained below a measurable level. In placing the issue of research driven education development in a broader socio-economic context, it should be remembered that some countries spend almost 4 per cent of their GDP on research and development. This ratio is probably much higher in knowledge-intensive sectors. 1 That is, to turn education into a knowledge-intensive sector, an accelerated expansion of research capacity, improved infrastructure and researcher training are an essential prerequisite. An analysis of the relationship between knowledge, economy and education provides plenty of direct and indirect evidence demonstrating that enhancing research on education is one of the most profitable investments. Countries achieving excellent results in recent international surveys give further support to this view. Looking at development processes over the last few decades, it can be clearly established that these countries owe their rapid progress to the marked attention they paid to research and development in science and technology and, in a prominent position within\u00a0\u2026", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az oktat\u00e1s \u00e9s a nevel\u00e9s egys\u00e9ge a demokratikus gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9ben\n", "abstract": " T\u0151lem szokatlan t\u00e9m\u00e1r\u00f3l sz\u00f3lok, hiszen ritk\u00e1n fordul el\u0151, hogy nevel\u00e9ssel kapcsolatos k\u00e9rd\u00e9sekkel foglalkozom. M\u00e9gis v\u00e1llalkoztam erre az el\u0151ad\u00e1sra, mert kicsit m\u00e1shogy v\u00e9lekedem az oktat\u00e1s \u00e9s nevel\u00e9s kapcsolat\u00e1r\u00f3l, mint azok, akik ezt a k\u00e9t dolgot elk\u00fcl\u00f6n\u00edthet\u0151nek gondolj\u00e1k. A nevel\u00e9s szerep\u00e9nek a n\u00f6vel\u00e9s\u00e9t els\u0151sorban nem abban l\u00e1tom, hogy a tan\u00e1rok pluszid\u0151t kapjanak a gyerekek nevel\u00e9s\u00e9re. Fontos term\u00e9szetesen, hogy a tan\u00e1rok t\u00f6bb id\u0151t t\u00f6ltsenek tan\u00edtv\u00e1nyaikkal \u00fagy is, hogy nem a tananyag megtan\u00edt\u00e1s\u00e1nak k\u00e9nyszere dikt\u00e1lja a tan\u00e1r-di\u00e1k interakci\u00f3 tartalm\u00e1t \u00e9s form\u00e1j\u00e1t, de nem mondhatunk le a nevel\u00e9snek azokr\u00f3l a lehet\u0151s\u00e9geir\u0151l sem, amelyeket a tan\u00edt\u00e1si \u00f3r\u00e1k biztos\u00edtanak, a tan\u00e1rok \u00e9s di\u00e1kok egy\u00fctt elt\u00f6lt\u00f6tt \u00f3r\u00e1i k\u00edn\u00e1lnak.Azt hiszem, az oktat\u00e1s \u00e9s a nevel\u00e9s sokkal szorosabban \u00f6sszef\u00fcgg, mint ahogyan azt nevel\u00e9selm\u00e9leti tank\u00f6nyveink vagy az egyetemi tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s szerkezete sugallja. Az elemz\u00e9s, a tudom\u00e1nyos kutat\u00e1s \u00e9s a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s eset\u00e9ben val\u00f3ban \u00e9rdemes az oktat\u00e1st \u00e9s a nevel\u00e9st megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni, a gyakorlatban azonban ezek a tev\u00e9kenys\u00e9gek szorosan \u00f6sszef\u00fcggnek, \u00e9s a k\u00e9tf\u00e9le tan\u00e1ri tev\u00e9kenys\u00e9g eredm\u00e9nyei is k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sen hatnak egym\u00e1sra. A nevel\u00e9s megteremti a k\u00f6z\u00f6s munka felt\u00e9teleit, kialak\u00edtja az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s kereteit, az \u00e9rt\u00e9kek form\u00e1l\u00e1sa r\u00e9v\u00e9n motiv\u00e1l a tanul\u00e1sra, \u00e9rtelmet ad az er\u0151fesz\u00edt\u00e9seknek, c\u00e9lszer\u0171v\u00e9 teszi a megszerzend\u0151 tud\u00e1s felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1t. A tud\u00e1s viszont seg\u00edti megtal\u00e1lni a helyes magatart\u00e1st, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen komplex viszonyok k\u00f6z\u00f6tt a felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9g, a m\u0171velts\u00e9g vagy egyszer\u0171en csak egyes k\u00e9szs\u00e9gek, k\u00e9pess\u00e9gek bizonyos fejletts\u00e9ge sz\u00fcks\u00e9ges lehet ahhoz, hogy a rossz d\u00f6nt\u00e9seket, a\u00a0\u2026", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Adolescents and the\n", "abstract": " CONSTANCE FLANAGAN and LESLIE S. GALLAY s far back as 1951, Havighurst listed civic competence and socially responsible behavior among the ten developmental tasks of adolescence. In 1974 the Report of the Panel on Youth (Coleman 1974) de\ufb01ned social maturity as \u201chaving enlarged horizons through experiences with persons of different social classes, of having a sense of responsibility, leadership, and membership in collective goals.\u201d Fifteen years later the Carnegie Council on Adolescent Develop-ment (1989) recommended that adolescents learn \u201cresponsi-ble citizenship, caring and ethics through service to others.\" Despite such sustained importance accorded to topics such as civic competence and community involvement as markers of social maturity, research on the political development of young people has suffered a precipitous decline in the past two decades (Cook 1985; Tomey-Purta 1992\u00a0\u2026", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Magyar \u00e9s eur\u00f3pai fiatalok interkultur\u00e1lis attit\u0171djei\n", "abstract": " Eur\u00f3pa k\u00e9t fel\u00e9nek val\u00f3di k\u00f6zeled\u00e9se-\u00fagy t\u0171nik-hossz\u00fa folyamat k amelynek els\u0151 l\u00e9pcs\u0151j\u00e9ben a gazdas\u00e1gi probl\u00e9m\u00e1k megold\u00e1sa mellett tal\u00e1n a szem\u00e9lyek k\u00f6zeled\u00e9se, egym\u00e1s megismer\u00e9s\u00e9nek v\u00e1gya a legfontosabb. A mai tizen\u00e9vesek szerepe ebben a folyamatban elvitathatatlan. Gondolko d\u00e1suk \u00e9s attit\u0171djeik k\u00e9ts\u00e9gbevonhatatlanul hat\u00e1st gyakorolnak a k\u00f6vetke z\u0151 \u00e9vtizedek nemzetk\u00f6zi kapcsolatrendszer\u00e9re, a turizmusra, az emigr\u00e1cl\u00f3ra. az orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tti kultur\u00e1lis \u00e9s gazdas\u00e1gi kapcsolatokra.", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Representing the qualitative characteristics of the reasoning by qualitative data\n", "abstract": " One of the widely accepted beliefs concerning mathematics is that mathematics is the science of the quantities. From a historical point of view this may be true for the first phase of the development of mathematics, but it does not hold for its present state. During the last three centuries new disciplines have appeared in the field of mathematics, such as set theory, algebra, combinatorics, mathematical logic, graph theory, etc. In these disciplines the structures and qualities play an important role, and in this century these disciplines have become the most intensively examined areas of mathematics. Some fields appeared only in the 1940-s or 1950-s (mathematical system theory, computer science), and mathematics has recently begun to cope with one of the most interesting challenges in its history: to devise exact concepts for the characterization of\" unexactness\", as the theory of fuzzy systems and fuzzy subsets tries to do.These changes in mathematics were caused mainly by the internal logic of its development. But apart from this, there was always a close interaction between the development of mathematics and that of the natural sciences. Until about the 1920-s the main application of mathematics was\" classical physics\". Two of the most perfect\" constructions\" of that science are Newtonian mechanics and the electrodynamics of Maxwell. Both of thse use the tools of mathematical (function) analysis, differential equations. The changes in physics in the early decades of this century produced new needs for mathematical tools, and these were no longer the mathematics of measures and quantities, but the mathematics of qualities and structures. The\u00a0\u2026", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g bonyolult rendszerk\u00e9nt val\u00f3 le\u00edr\u00e1s\u00e1nak strat\u00e9gi\u00e1ja\n", "abstract": " \" Kezdetnek hangs\u00falyoznunk kell egy \u00e1ll\u00edt\u00e1st, amelyet \u00d6n\u00f6k bizony\u00e1ra hallottak m\u00e1r, de \u00fajra \u00e9s \u00fajra ism\u00e9teln\u00fcnk kell. Ez az, h. ogy a tudom\u00e1ny nem magyar\u00e1zatokat pr\u00f3b\u00e1l adni, nem is interpret\u00e1ci\u00f3kat keres, a tudom\u00e1ny f\u0151k\u00e9nt modelleket \u00e1llit fel. Modellen az olyan matematikai konstrukci\u00f3t \u00e9rtj\u00fck, amely-bizonyos sz\u00f3beli \u00e9rtelmez\u00e9st hozz\u00e1adva-leirja a megfigyelt jelens\u00e9geket. Az ilyen matematikai konstrukci\u00f3kat az \u00e9s csakis az igazolja, ha v\u00e1rhat\u00f3, hogy m\u0171k\u00f6dik, vagyis ha el\u00e9g sz\u00e9les k\u00f6rben pontosan leirja a megfigyelt jelens\u00e9geket. Tov\u00e1bb\u00e1 bizonyon eszt\u00e9tikai krit\u00e9riumoknak is eleget kell tennie, vagyis ahhoz k\u00e9pest, amit leir, t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sb\u00e9 egyszer\u0171 kell, hogy legyen.\"", "num_citations": "5\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Exploring the factorial validity of the beliefs about nature of science questionnaire\n", "abstract": " The purpose of this study was to validate a new questionnaire for assessing students\u2019 beliefs about the nature of science (BANOS). Existing instruments have limitations in terms of psychometric validity. A new questionnaire termed \u201cBANOS\u201d was developed to address such limitations. The BANOS is based on dimensions of the nature of science as a theoretical framework. The BANOS was administered to 860 Grade 12 students in Namibia, using the paper-and-pencil method. Data analysis employed reliability analysis, exploratory factor analysis (EFA), confirmatory factor analysis (CFA), and parallel analysis. The reliability of the BANOS was \u03b1= 0.87. EFA revealed a final interpretable five-factor structure, and the factor solution accounted for 67.73% of the total variance. However, parallel analysis revealed that only four factors had eigenvalues that were statistically significant and the resultant scree plot also supported the retention of four factors. CFA results showed that the measurement model had a poor statistical fit for the data. These findings indicate that the eight-dimensional framework could not be confirmed at EFA level. However, the BANOS had adequate construct validity and reliability. Results are discussed in terms of intricate similarities among the dimensions of nature of science.", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Diagnostic assessment frameworks for mathematics\n", "abstract": " The main aim of this chapter is to link the previous three theoretical chapters and the detailed descriptions of content to be presented in the next part. We also intend to deal with the particular features of the frameworks and the reasons why we have chosen and applied certain solutions. In the first two chapters, the outcomes related to the development of mathematical thinking and generally to the role of mathematics in developing thinking are outlined based on international research and primarily applying the results of developmental psychology. In Chapter 2, the external aims of mathematics education were presented making use of international research results on the application of knowledge. In Chapter 3, the traditions of Hungarian mathematics education and its curricular characteristics were shown as well as the practice the diagnostic system is to be adapted to. The diagnostic assessment system is elaborated in three main domains parallel with each other according to the same principles1. Putting reading, mathematics and science in the same frameworks is supported by several", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The second stage of public education and the Matura\n", "abstract": " 1. Strategies of public education renewal\u2014the absence of long-term development plans. The process of improving the school system is hampered by several obstacles, one of which is our inclination to see the solution in reform measures. This approach envisages dramatic large-scale changes, which are meant to settle problems for the foreseeable future and dispense with any need for adjustments. This solution leads to a model where a long static period is abruptly replaced by another, a process which does not meet the requirements of dynamic development. 1 In developed countries education systems advance at a pace that sporadic reform measures cannot support: these systems continually evolve and adapt to changing socio-economic conditions with the help of various feedback and self-regulating mechanisms. In some countries previously unimaginable intellectual effort and financial resources have been devoted to the realisation of the scientific and infrastructural conditions of progress and to the improvement of education outcomes. Given this situation, Hungary is not in a position to choose the pace of development since any delay means that it will be irrevocably left behind in the race of knowledge-based economies. Abrupt changes tend to divide involved parties with the result that the reforms are diluted by compromises and delivered unsystematically. Large-scale reform measures take a long time to implement and may even be out of date by the time they can be introduced. This issue has recently been raised in discussions concerning the institutional structure of upper secondary education, the relationship of the core and the\u00a0\u2026", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Oktat\u00e1s, oktat\u00e1studom\u00e1ny, tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s\n", "abstract": " V\u00e1ltoz\u00f3 vil\u00e1gban \u00e9l\u00fcnk. Az ut\u00f3bbi \u00e9vtized t\u00e1rsadalmi, gazdas\u00e1gi folyamatainak hat\u00e1sa \u00e9pp\u00fagy jelentkezik az iskola vil\u00e1g\u00e1ban, mint az \u00e9let m\u00e1s ter\u00fcletein. V\u00e1ltoznak az iskol\u00e1val, a k\u00f6zoktat\u00e1ssal szembeni elv\u00e1r\u00e1sok, \u00fajabb feladatokkal, megold\u00e1sra v\u00e1r\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sekkel szembes\u00fclnek az oktat\u00e1si rendszer ir\u00e1ny\u00edt\u00f3i \u00e9s a pedag\u00f3gusok egyar\u00e1nt. El\u0151t\u00e9rbe ker\u00fcl az iskolai oktat\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u00e9nek jav\u00edt\u00e1sa, az alapk\u00e9szs\u00e9gek krit\u00e9riumorient\u00e1lt fejleszt\u00e9se, a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9si, idegen nyelvi, kommunik\u00e1ci\u00f3s, informatikai, szoci\u00e1lis kompetenci\u00e1k \u00e9s a tanul\u00e1si k\u00e9pess\u00e9g fejleszt\u00e9se. Az oktat\u00e1si c\u00e9lok k\u00f6z\u00f6tt kiemelt szerepet kap a h\u00e9tk\u00f6znapi \u00e9letben is hasznos\u00edthat\u00f3 tud\u00e1s \u00e1tad\u00e1sa, a probl\u00e9mamegold\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s a v\u00e1ltoz\u00e1sokhoz val\u00f3 alkalmazkod\u00e1s k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek fejleszt\u00e9se, a tanul\u00e1shoz val\u00f3 viszony pozit\u00edv ir\u00e1nyba t\u00f6rt\u00e9n\u0151 form\u00e1l\u00e1sa, az iskolai \u00e9s az iskol\u00e1n k\u00edv\u00fcli tanul\u00e1s integr\u00e1l\u00e1sa, az eg\u00e9sz \u00e9leten \u00e1t tart\u00f3 tanul\u00e1sra val\u00f3 felk\u00e9sz\u00edt\u00e9s. A nevel\u00e9si feladatok k\u00f6z\u00fcl az iskol\u00e1nak egyre nagyobb szerep jut a magatart\u00e1si \u00e9s tanul\u00e1si probl\u00e9m\u00e1k kezel\u00e9s\u00e9ben, a szoci\u00e1lis h\u00e1tr\u00e1nyok lek\u00fczd\u00e9s\u00e9ben, az es\u00e9lyegyenl\u0151s\u00e9g megteremt\u00e9s\u00e9ben, a tanul\u00f3k testi \u00e9s lelki eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9nek v\u00e9delm\u00e9ben. A XLIII. Pedag\u00f3giai Ny\u00e1ri Egyetem programja igyekezett min\u00e9l t\u00f6bb oldalr\u00f3l bemutatni a t\u00e1rsadalmi, gazdas\u00e1gi v\u00e1ltoz\u00e1sok hat\u00e1s\u00e1t az iskol\u00e1ra, a tan\u00e1rok, a tanul\u00f3k \u00e9s a sz\u00fcl\u0151k \u00e9let\u00e9re. A megold\u00e1sra v\u00e1r\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt sz\u00f3 esett az es\u00e9lyegyenl\u0151s\u00e9g megteremt\u00e9s\u00e9nek m\u00f3djair\u00f3l az oktat\u00e1sban, a tan\u00e1ri szerep \u00e9s a tan\u00e1ri hivat\u00e1s v\u00e1ltoz\u00e1sair\u00f3l, a tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s form\u00e1l\u00f3d\u00e1s\u00e1r\u00f3l. A r\u00e9sztvev\u0151k hallhattak az alapk\u00e9szs\u00e9gek (pl. elemi sz\u00e1mol\u00e1s, besz\u00e9dhanghall\u00e1s, \u00edr\u00e1smozg\u00e1s-koordin\u00e1ci\u00f3, rel\u00e1ci\u00f3sz\u00f3kincs\u00a0\u2026", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Cognitive factors of the development of foreign language skills\n", "abstract": " In the framework of a large-scale evaluation project, over 29,000 students\u2019 foreign language skills were assessed in 2000. The samples of the three age groups (grades 6, 8 and 10) were representatively drawn from the schools of Hungary. Students\u2019 skills (reading, writing and listening) of English or German as foreign languages were tested by the means of paper and pencil tests. The survey was repeated in a similar way in 2002 in four age groups (grades 6, 8, 10 and 12). Several other tests (including an inductive reasoning test) and questionnaires were also administered to the participants. A large proportion of the 8 th and 12 th graders of the 2002 survey had been assessed two years earlier (when they were in the 6 th and 10 th grade). In this way, the available data sets allow modeling the development on the basis of longitudinal data. This paper examines how variables from and earlier assessment predict the level of foreign language performance two years later. Multiple regression analyses were separately performed for the younger and the older groups, and for the groups learning English and German. Although the results for the four groups are slightly different, they show that the best predictor of later achievements is preliminary language knowledge, especially reading skills. However, inductive reasoning is a significant predictor in the younger age groups.", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A min\u0151s\u00e9gfejleszt\u00e9s az oktat\u00e1si rendszer fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek kataliz\u00e1tora\n", "abstract": " Az ut\u00f3bbi id\u0151ben a min\u0151s\u00e9gbiztos\u00edt\u00e1ssal kapcsolatos publik\u00e1ci\u00f3k sokas\u00e1ga l\u00e1tott napvil\u00e1got, a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 konferenci\u00e1k, tan\u00e1cskoz\u00e1sok szinte egym\u00e1sba \u00e9rnek. Ezek t\u00f6bbs\u00e9ge az oktat\u00e1s\u00fcgy\u00f6n k\u00edv\u00fcl keletkezett gondolatok \u00e9s technik\u00e1k bemutat\u00e1s\u00e1val, adapt\u00e1l\u00e1s\u00e1val foglalkozott, \u00e9s viszonylag kev\u00e9s az olyan munka, amelyik az oktat\u00e1s probl\u00e9m\u00e1inak kell\u0151 m\u00e9lys\u00e9g\u0171 elemz\u00e9s\u00e9n \u00e9s meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9n alapszik. \u00dagy gondolom, az eg\u00e9sz mostani min\u0151s\u00e9gprog-ram sikere nagyr\u00e9szt azon m\u00falik, meg tudj\u00e1k-e mutatni az oktat\u00e1s szak\u00e9rt\u0151i azokat a probl\u00e9m\u00e1kat, amelyeknek a megold\u00e1s\u00e1ra a min\u0151s\u00e9gfejleszt\u00e9s hat\u00e9kony eszk\u00f6z lehet; le tudj\u00e1k-e \u00edrni az \u00e1ltaluk tanulm\u00e1nyozott rendszer m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t (\u00e9s annak zavarait) olyan nyelven, amelyet a m\u00e1s ter\u00fcletr\u0151l \u00e9rkez\u0151 szakemberek \u00e9rtenek.Az iskolai reformokra is \u00e9rv\u00e9nyes, hogy van a folytonoss\u00e1gnak \u00e9s a meg\u00fajul\u00e1snak egy optim\u00e1lis ar\u00e1nya. T\u00fal kev\u00e9s v\u00e1ltoz\u00e1s eset\u00e9n fenn\u00e1ll a visszarendez\u0151d\u00e9s vesz\u00e9lye: az el\u00e9rt eredm\u00e9nyek nem maradnak tart\u00f3sak. T\u00fal sok \u00faj elemet viszont az iskolarendszer k\u00e9ptelen kezelni, fenn\u00e1ll a k\u00e1osz kialakul\u00e1s\u00e1nak vesz\u00e9lye, vagy \u00e9ppen ezt kiv\u00e9dend\u0151, a rendszer v\u00e9dekez\u0151 mechanizmusai m\u0171k\u00f6d\u00e9sbe l\u00e9pnek, a \u201erendszeridegen\u201d innov\u00e1ci\u00f3k kil\u00f6k\u0151dnek. T\u00f6bb es\u00e9ly\u00fck van azonban azoknak a v\u00e1ltoztat\u00e1soknak, amelyek \u00f6sszhangban vannak a rendszer szerves fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel, amelyek kor\u00e1bban elind\u00edtott folyamatokhoz kapcsol\u00f3dnak. E gondolatmenet szerint seg\u00edthetj\u00fck az oktat\u00e1s min\u0151s\u00e9gi fejleszt\u00e9s\u00e9re szolg\u00e1l\u00f3 \u00fajszer\u0171 technik\u00e1k meghonos\u00edt\u00e1s\u00e1t, ha siker\u00fcl azokat az oktat\u00e1si rendszer fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek szerves folytat\u00e1sak\u00e9nt bevezetn\u00fcnk, be\u00e1gyazva a kor\u00e1bban elindult v\u00e1ltoz\u00e1sok sorozat\u00e1ba. A\u00a0\u2026", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tanul\u00e1s \u00e9s oktat\u00e1s kutat\u00e1sa mint \u00f6n\u00e1ll\u00f3 tudom\u00e1ny\u00e1g\n", "abstract": " Az EARLI kiemelked\u0151 szerepet t\u00f6lt be a pedag\u00f3gia egyik legfontosabb ter\u00fclet\u00e9nek tudom\u00e1nny\u00e1 szervez\u0151d\u00e9s\u00e9ben, az eur\u00f3pai kutat\u00f3i k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00f6sszefog\u00e1s\u00e1ban. M\u00e1r eddig is fontos szerepet j\u00e1tszott a magyarorsz\u00e1gi pedag\u00f3giai kutat\u00e1sok fejl\u0151d\u00e9s\u00e9 ben \u00e9s ez a szerep a j\u00f6v\u0151ben val\u00f3sz\u00edn\u0171leg m\u00e9g fontosabb lesz. N\u00e9h\u00e1ny magyar pedag\u00f3 giai kutat\u00f3 pontosan t\u00edz \u00e9vvel ezel\u0151tt, 1987-ben, a T\u00fcbingenben tartott m\u00e1sodik konfe renci\u00e1n (1) csatlakozott az EARLI-hez. A magyarorsz\u00e1gi tagok sz\u00e1ma folyamatosan n\u0151tt, \u00e9s haz\u00e1nk a k\u00f6z\u00e9p-kelet-eur\u00f3pai r\u00e9gi\u00f3b\u00f3l a legt\u00f6bb taggal rendelkezik, de aktivit\u00e1sunk m\u00e9g messze nem \u00e9ri el azt a szintet, amit az orsz\u00e1g m\u00e9rete, szellemi-tudom\u00e1nyos poten ci\u00e1lja alapj\u00e1n k\u00edv\u00e1natosnak tarthatn\u00e1nk.Ha azt szeretn\u00e9nk el\u00e9rni, hogy a tanul\u00e1s \u00e9s oktat\u00e1s ter\u00e9n is sz\u00e9lesebb k\u00f6rben megho nosodjon az eur\u00f3pai dimenzi\u00f3kban val\u00f3 gondolkod\u00e1s, mindenekel\u0151tt meg kell ismern\u00fcnk a szakma eur\u00f3pai gondolkod\u00f3it \u00e9s a probl\u00e9m\u00e1kr\u00f3l eur\u00f3pai m\u00f3don val\u00f3 gondolkod\u00e1st. \u00edgy e tematikus \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sban nemcsak tanulm\u00e1nyokat k\u00f6zl\u00fcnk, hanem t\u00f6reksz\u00fcnk arra is, hogy megismertess\u00fcnk az olvas\u00f3kkal n\u00e9h\u00e1ny meghat\u00e1roz\u00f3 szem\u00e9lyis\u00e9get, valamint a tu dom\u00e1nyos kutat\u00e1s \u00e9s gondolkod\u00e1s t\u00e1gabb kereteit.", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A krit\u00e9rium-orient\u00e1lt \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\n", "abstract": " \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si-adatfeldolgoz\u00e1si koncepci\u00f3 viszont m\u00e9g ma is csak nem teljesen ismeretlenek. A szak\u00e9rt\u0151k legsz\u0171kebb k\u00f6r\u00e9n t\u00fal jellemz\u0151 a f\u00e9l re\u00e9rt\u00e9s \u00e9s f\u00e9lre\u00e9rtelmez\u00e9s. Olyan tesztekkel kapcsolatban is haszn\u00e1lj\u00e1k a krit\u00e9rium-orient\u00e1lt jelz\u0151t, amelyeknek kev\u00e9s k\u00f6z\u00fck van a krit\u00e9rium-orient\u00e1lt tesztel\u00e9s elm\u00e9let\u00e9hez vagy gyakorlat\u00e1hoz. A krit\u00e9rium-orient\u00e1lt m\u00e9r\u00e9s nem csup\u00e1n annyit jelent, hogy a tanul\u00f3k tu d\u00e1s\u00e1t egy j\u00f3l k\u00f6r\u00fclhat\u00e1rolt ter\u00fcleten m\u00e9rj\u00fck fel, hanem enn\u00e9l sokkal t\u00f6bbet. A tesztel\u00e9s \u00faj filoz\u00f3fi\u00e1j\u00e1r\u00f3l van sz\u00f3, a hagyom\u00e1nyost\u00f3l elt\u00e9r\u0151 matematikai elm\u00e9leteket alkalmaz\u00f3 adatfeldolgoz\u00e1si-elemz\u00e9si elj\u00e1r\u00e1sokr\u00f3l, \u00faj tesztk\u00e9sz\u00ed t\u00e9si m\u00f3dszerekr\u0151l. \u00c9s ami mindezt sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 teszi: \u00e1talakulnak az oktat\u00e1s m\u00f3dszerei, \u00faj oktat\u00e1si strat\u00e9gi\u00e1k terjednek el, a tesztel\u00e9s \u00faj funkci\u00f3kat kap.A technikai r\u00e9szletek kifejt\u00e9se meghaladn\u00e1 e tanulm\u00e1ny kereteit, ez\u00e9rt a k\u00f6vetkez\u0151kben csak a krit\u00e9rium-orient\u00e1lt \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s legfontosabb k\u00e9rd\u00e9seivel foglalkozom. Els\u0151sorban a szeml\u00e9letm\u00f3dot szeretn\u00e9m bemutatni, a matematikai appar\u00e1tusnak csak az egyszer\u0171bb k\u00e9rd\u00e9seit fogom \u00e9rinteni. Az \u00fajszer\u0171 eleme ket a klasszikus norma-orient\u00e1lt tesztelm\u00e9lettel val\u00f3 kapcsolatokon, az azo noss\u00e1gokon \u00e9s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geken kereszt\u00fcl mutatom be. Egy, a k\u00f6zelj\u00f6v\u0151ben meg\u00ed rand\u00f3 k\u00e9zik\u00f6nyvben r\u00e9szletesen sz\u00e1nd\u00e9kozom foglalkozni a krit\u00e9rium-orient\u00e1lt tesztek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9nek elm\u00e9leti h\u00e1tter\u00e9vel, azittalig \u00e9rintett technikai k\u00e9rd\u00e9sekkel, ateljes adatfeldolgoz\u00f3 appar\u00e1tussal.", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A perszonaliz\u00e1lt oktat\u00e1s\n", "abstract": " Fels\u0151oktat\u00e1sunk \u00e1tfog\u00f3 reformok k\u00fcsz\u00f6b\u00e9n \u00e1ll. A v\u00e1ltoz\u00e1sok rem\u00e9lhet\u0151leg rugalmasabb\u00e1 teszik az egyetemi \u00e9s a f\u0151iskolai k\u00e9pz\u00e9s strukt\u00far\u00e1j\u00e1t, \u00e9s a jelenlegi, t\u00f6bbnyire d\u0151ad\u00e1scentr\u00edkus forma mellett m\u00f3dot adnak egy\u00e9b oktat\u00e1si modellek alkalmaz\u00e1s\u00e1ra is. Ez\u00e9rt c\u00e9lszer\u0171 megismerkedn\u00fcnk min\u00e9l t\u00f6bb, m\u00e1s orsz\u00e1gok fels\u0151oktat\u00e1s\u00e1ban sikeresnek bizonyult megold\u00e1ssal. Egy ilyen oktat\u00e1si modell az amerikai egyetemeken sz\u00e9les k\u00f6rben elterjedt perszonaliz\u00e1lt oktat\u00e1s. Fels\u0151 oktat\u00e1sunk jelenlegi rendszere l\u00e9nyeg\u00e9ben nem z\u00e1rja ki a perszonaliz\u00e1lt oktat\u00e1s alkalmaz\u00e1s\u00e1t, e forma alapvet\u0151 el\u0151nyei azonban csak egy sokkal jobban teljes\u00edt m\u00e9nyorient\u00e1lt strukt\u00far\u00e1ban mutatkozn\u00e1nak meg. Miel\u0151tt a perszonaliz\u00e1lt oktat\u00e1s bemutat\u00e1s\u00e1ra r\u00e1t\u00e9rn\u00e9nk, tekints\u00fck \u00e1t, me lyek is a fels\u0151oktat\u00e1snak azok az ellentmond\u00e1sai, amelyek felold\u00e1s\u00e1hoz az oktat\u00e1s perszonaliz\u00e1l\u00e1sa k\u00f6zelebb vihet benn\u00fcnket. Az egyetemi oktat\u00e1s arculat\u00e1t napjainkban is meghat\u00e1roz\u00f3 hagyom\u00e1nyokat a k\u00f6z\u00e9pkoron kereszt\u00fcl eg\u00e9szen a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kig vezethetj\u00fck vissza. Azokban az", "num_citations": "4\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g online m\u00e9r\u00e9se \u00f3vod\u00e1s gyermekek k\u00f6r\u00e9ben\n", "abstract": " H\u00e1tt\u00e9r \u00e9s c\u00e9lkit\u0171z\u00e9sek: A nyelvi k\u00e9szs\u00e9gek k\u00f6z\u00fcl a fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g meghat\u00e1roz\u00f3 szerepet t\u00f6lt be az olvas\u00e1s elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1ban. A korai \u00e9letkorban, \u00f3vod\u00e1skorban m\u00e9rt fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g mind a k\u00e9s\u0151bbi olvas\u00e1si, mind a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9si k\u00e9pess\u00e9g fejl\u0151d\u00e9se tekintet\u00e9ben meghat\u00e1roz\u00f3, \u00edgy a k\u00e9pess\u00e9g ebben a koroszt\u00e1lyban t\u00f6rt\u00e9n\u0151 vizsg\u00e1lata elengedhetetlen. Az eddigi vizsg\u00e1latok f\u0151k\u00e9nt a k\u00e9pess\u00e9gek szemt\u0151l szembeni monitoroz\u00e1s\u00e1ra korl\u00e1toz\u00f3dtak, az \u00f3vod\u00e1s kor\u00faak fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g\u00e1nak technol\u00f3gia alap\u00fa vizsg\u00e1lata eleny\u00e9sz\u0151. Jelen tanulm\u00e1ny c\u00e9lja (1) a technol\u00f3giaalap\u00fa m\u00e9r\u00e9sek \u00f3vodai l\u00e9tjogosults\u00e1g\u00e1nak bizony\u00edt\u00e1sa,(2) a fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g \u00f3vod\u00e1s kor\u00faak sz\u00e1m\u00e1ra is alkalmazhat\u00f3 online m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00e9nek bemutat\u00e1sa, valamint (3) a teszt alkalmaz\u00e1sa sor\u00e1n el\u00e9rt els\u0151 eredm\u00e9nyek ismertet\u00e9se. M\u00f3dszer: A vizsg\u00e1latban megyesz\u00e9khelyi \u00f3voda gyermekei vettek r\u00e9szt (n= 311). A m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z a fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g fon\u00e9maszint\u0171 azonos\u00edt\u00e1s, szegment\u00e1l\u00e1s, szint\u00e9zis \u00e9s t\u00f6rl\u00e9s, valamint sz\u00f3tagszint\u0171 szegment\u00e1l\u00e1s, szint\u00e9zis \u00e9s t\u00f6rl\u00e9s r\u00e9szter\u00fcleteit foglalta mag\u00e1ban. Eredm\u00e9nyek: Eredm\u00e9nyeink alapj\u00e1n a fonol\u00f3giai tudatoss\u00e1g online m\u00e9r\u0151eszk\u00f6ze megb\u00edzhat\u00f3nak bizonyult, a gyermekek k\u00e9pess\u00e9gszintje a nyelvi egys\u00e9gekkel v\u00e9grehajtott m\u0171veletek ment\u00e9n k\u00fcl\u00f6n\u00fclt el.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s \u00e9s differenci\u00e1lt fejleszt\u00e9s: \u00faj eredm\u00e9nyek \u00e9s perspekt\u00edv\u00e1k\n", "abstract": " Az el\u0151ad\u00e1s1 az eDia online, diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u0151 rendszer kidolgoz\u00e1sa ter\u00e9n el\u00e9rt \u00fajabb eredm\u00e9nyeket foglalja \u00f6ssze. Az eDia rendszert a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem Oktat\u00e1selm\u00e9leti Kutat\u00f3csoportja fejleszti nagyj\u00e1b\u00f3l egy \u00e9vtizede. Alapvet\u0151en az \u00e1ltal\u00e1nos iskola els\u0151 hat \u00e9vfolyama sz\u00e1m\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcl a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s, a matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny tanul\u00e1s\u00e1nak t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra. Mindegyik ter\u00fclet m\u00e9r\u00e9se r\u00e9szletesen kidolgozott tartalmi keretekre \u00e9p\u00fcl, amelyek a tud\u00e1s h\u00e1romdimenzi\u00f3s modellje alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fcltek el, a pszichol\u00f3giai (gondolkod\u00e1si), az alkalmaz\u00e1si \u00e9s a diszciplin\u00e1ris (szaktudom\u00e1nyi) dimenzi\u00f3kat megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetve. Az egyes dimenzi\u00f3k m\u00e9r\u00e9s\u00e9re t\u00f6bb ezer feladatb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 feladatbankok \u00e1llnak rendelkez\u00e9sre, jelenleg a rendszer \u00f6sszesen k\u00f6zel 25 000 multim\u00e9di\u00e1s feladatot tartalmaz. Az eDia 2015 \u00f3ta m\u0171k\u00f6dik k\u00eds\u00e9rleti \u00fczemm\u00f3dban, ami azt jelenti, hogy minden l\u00e9nyeges funkci\u00f3ja haszn\u00e1lhat\u00f3, ugyanakkor folyamatosan fejl\u0151dik is. Ebben a tan\u00e9vben a partneriskol\u00e1k sz\u00e1ma m\u00e1r meghaladta az 1000-et. Az iskol\u00e1k \u00f6nk\u00e9nt csatlakozhatnak, tetsz\u00e9s szerint bekapcsol\u00f3dhatnak a m\u00e9r\u00e9sekbe. A jelenlegi f\u00e1zis a kor\u00e1bbi fejleszt\u00e9sekre \u00e9p\u00fcl, amelyek r\u00e9szletes bemutat\u00e1s\u00e1ra itt nincs m\u00f3d, azonban ezekr\u0151l t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dni lehet az eDia honlapj\u00e1n2. Azok az iskol\u00e1k, amelyek m\u00e9g nem vesznek r\u00e9szt a m\u00e9r\u00e9sekben, ugyanott jelentkezhetnek.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Exploration and learning strategies in an interactive problem-solving environment at the beginning of higher education studies\n", "abstract": " Purpose\u2013Problem solving is a transversal skill that transcends individual disciplines and explores the applicability of knowledge. The purpose of this study was to examine students\u2019 learning behaviour in an interactive problem-solving environment by means of a logfile analysis, which provided both a qualitative and quantitative description of the exploration strategies students used in mapping minimally complex, simulated problems.Design/methodology/approach\u2013We propose an approach which enables us to describe not only the quantitative change of students\u2019 learning and exploration strategies in a simulated problem-solving environment, but also the qualitative change. The sample for the study was drawn from first-year university students (N= 1729; Mean_age= 19.58; SD_age= 1.8). The MicroDYN approach was employed as a measurement device for creative problem solving (OECD, 2014), which is a specific form of problem solving in interactive situations involving minimal complex systems (Funke, 2014). The assessment took place in the ICT lab of the University of Szeged Library. The test took approximately 45 minutes to complete.Originality/value\u2013The results shed new light and provide a new interpretation of previous analyses of creative problem solving in the MicroDYN approach, since the existing body of empirical research involved analyses of the second (describe) and the third (operate) phases. The true benefit of the latent profile analysis EDVHG DSSURDFK LV that it has confirmed our hypothesis that development can be described in terms of not only quantitative change, but also qualitative change. An exclusively\u00a0\u2026", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Improving combinatorial reasoning through inquiry-based science learning\n", "abstract": " Inquiry-based science activities, such as planning and conducting experiments, organising results from observations, reporting findings and building theories require the most systematic forms of reasoning (Adey and Csap\u00f3, 2012). Consequently applying inquiry-based methods offer many possibilities to foster students\u2019 thinking skills (see Adey and Shayer, 1994; Csap\u00f3, 1999). However, in order to exploit their potential, teachers must be aware of the way different reasoning processes are embedded in inquiry-based activities. Furthermore, teachers should be able to identify reasoning skills and to monitor their development. Several previous programs have already utilized science learning for fostering thinking, among these the most well-known is the Cognitive Acceleration through Science Education (CASE) project (see eg Adey and Shayer, 1994).", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Bevezet\u00e9s\n", "abstract": " A matematika, amint arra a k\u00f6tet mott\u00f3j\u00e1ul v\u00e1lasztott Leonardo-id\u00e9zet utal, k\u00fcl\u00f6nleges szerepet j\u00e1tszik a tudom\u00e1nyok fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben. Hasonl\u00f3an kiemelt jelent\u0151s\u00e9ge van az iskolai oktat\u00e1sban is. A legr\u00e9gebbi tudom\u00e1ny, melynek korai eredm\u00e9nyei ma is iskolai tananyagnak sz\u00e1m\u00edtanak. Az egyik legkor\u00e1bban tant\u00e1rggy\u00e1 szervez\u0151d\u00f6tt tud\u00e1ster\u00fclet, amelyet ma is \u00e1ltal\u00e1ban a legmagasabb \u00f3rasz\u00e1mban tan\u00edtanak. A magyar k\u00f6zoktat\u00e1sban a matematika az egyetlen olyan iskolai tant\u00e1rgy, amely mind a tizenk\u00e9t \u00e9vfolyamon v\u00e9gighalad. Tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9se m\u00e1r az iskol\u00e1ba l\u00e9p\u00e9s el\u0151tt elkezd\u0151dik, \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1nyi, valamint m\u0171szaki szakok mindegyik\u00e9n, tov\u00e1bb\u00e1 a t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyi szakok jelent\u0151s r\u00e9sz\u00e9n a fels\u0151oktat\u00e1sban is alaptant\u00e1rgy.A matematika tanul\u00e1sa a kezdetek \u00f3ta \u00f6sszefon\u00f3dik a gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9vel, az absztrakci\u00f3s k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s a logikus gondolkod\u00e1s elsaj\u00e1t\u00edt\u00e1s\u00e1val. A matematika jelen van a h\u00e9tk\u00f6znapi \u00e9let probl\u00e9m\u00e1inak megold\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s a matematikatud\u00e1s alkalmaz\u00e1sa sz\u00e1mos munkak\u00f6rben elengedhetetlen felt\u00e9tel. E kit\u00fcntetett szerepe indokolja, hogy a matematika a nagy nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 felm\u00e9r\u00e9sek egyik \u00e1lland\u00f3 m\u00e9r\u00e9si ter\u00fclete, melyek eredm\u00e9nyeit figyelembe veszik az orsz\u00e1gok fejl\u0151d\u00e9si potenci\u00e1lj\u00e1nak becsl\u00e9s\u00e9n\u00e9l. Magyarorsz\u00e1gon a sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s mellett matematik\u00e1b\u00f3l ker\u00fcl sor az \u00e9venk\u00e9nti teljes k\u00f6r\u0171 felm\u00e9r\u00e9sekre, \u00e9s term\u00e9szetes m\u00f3 don ker\u00fclt be az olvas\u00e1s \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny mellett a diagnosztikus m\u00e9r\u00e9si rendszer kidolgoz\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 projektbe. Az ezredfordul\u00f3 k\u00f6r\u00fcli \u00e9vtizedekben sz\u00e1mos olyan kutat\u00e1si eredm\u00e9ny sz\u00fcletett, amely integr\u00e1lva \u00e9s a gyakorlatba \u00e1t\u00fcltetve fordulatot hozhat\u00a0\u2026", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Comparing paper-based and computer-based testing in the first grade\n", "abstract": " Using computers for administering tests opens new possibilities, but poses new questions. Using CB testing by very young students poses several challenges; therefore special attention must be paid for controlling validity and reliability of the instruments. The purpose of this paper is to study the media effects in a curriculum-independent competency field by first grade (age 6) students. Due to the young age of the target population, the instrument of the study consisted figural, nonverbal items. The same inductive reasoning test was administered in PP and in CB mode. Student-level differences indicated media effect by first grade student that is independent of construct measured and item type applied. First graders achievement was higher in PP testing than in CB format.In the world, almost everywhere one looks technology abounds. Within the last few years, these tools and applications have fundamentally changed the way people live, learn and communicate. There is no longer doubt that multimedia application design offers new insights into the learning process, gives possibilities to represent information and knowledge in a new and innovative way and have the potential to transform education. However, technology is not the issue; it is a catalyst and provides new opportunities to improve the quality of education including educational assessment. Technology-based assessment (TBA) has many advantages (Bridgeman, 2009) and possibilities. According to the international tendencies (eg OECD, ETS, NCES) in educational assessment the use of TBA is increasing. Major international projects focus on implementing TBA (see eg Assessment\u00a0\u2026", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Comparing Paper-and-Pencil and Online Assessment of Reasoning Skills\n", "abstract": " Computer-based assessment offers so many advantages that sooner or later it probably will replace paper-based testing in a number of areas. Primary and secondary schools are the settings where frequent and reliable feedback is most needed; therefore, recent work has focused on this area. Major international organizations and institutions (eg, OECD PISA, ETS, NCES and CITO) are piloting the possibilities of transferring existing testing systems to the new medium and exploring new territories offered by recent technologies (see: Intel, Microsoft, and Cisco Education Taskforce 2008). However, the transition from paper-and-pencil (PP) to computer-based (CB) assessment raises several questions. Some of these are related to the availability of the necessary technological conditions at schools. Due to the rapid technological progress, production of energy and cost-efficient computers and the proliferation of new technologies in the schools of developed countries, these problems may be considered solved in a few years. The two test delivery media may affect different groups of participants in different ways and this concerns equity issues. Test administration mode affects participants\u2019 answering strategies as well (Johnson and Green, 2006). Furthermore, the perennial question of validity persists: what do computerized tests really measure? These questions are interrelated, and in order to make the transition process smother, they require careful analyses. This paper focuses on the test mode effect of assessment by using identical PP and CB tests and presents some early results of the first major pilot study of online testing carried out in public\u00a0\u2026", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Standard \u00e9retts\u00e9gi: lehet\u0151s\u00e9gek \u00e9s dilemm\u00e1k\n", "abstract": " Az el\u0151ad\u00f3 a konferenci\u00e1n az \u00e9retts\u00e9gi vizsga standardiz\u00e1l\u00e1s\u00e1nak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6 z\u0151 tant\u00e1rgyakon bel\u00fcli lehet\u0151s\u00e9geit elemezte. \u00c1ll\u00e1spontja szerint a standardiz\u00e1ci\u00f3 egyik legfontosabb c\u00e9lja, hogy a vizsg\u00e1n a t\u00e9nyleges t\u00e1rgyi tud\u00e1s m\u00e9r\u00e9s\u00e9re ker\u00fclj\u00fcn sor, \u00e9s amennyire az csak lehets\u00e9ges, annak \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9b\u0151l iktat\u00f3djon ki a verb\u00e1lis k\u00e9pess\u00e9gek korrig\u00e1l\u00f3 hat\u00e1sa,.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A pedag\u00f3giai pszichol\u00f3gia hat\u00e1sa a tantervekre\n", "abstract": " Terjeszti a Magyar Posta. El\u0151fizethet\u0151 a szerkeszt\u0151s\u00e9gben, valamint b\u00e1rmely h\u00edrlapk\u00e9zbes\u00edt\u0151 postahivataln\u00e1l, a Posta h\u00edrlap\u00fczleteiben \u00e9s a H\u00edrlap-el\u0151fizet\u00e9si \u00e9s Lapell\u00e1t\u00e1si Irod\u00e1n\u00e1l (HELIR, Budapest XIII., Lehel u. 10/a. 1900) k\u00f6zvetlen\u00fcl vagy postautalv\u00e1nyon, valamint \u00e1tutal\u00e1ssal a HELIR 219-98 636 p\u00e9nzforgalmi jelz\u0151sz\u00e1ml\u00e1ra. El\u0151fizet\u00e9si d (j f\u00e9l \u00e9vre 636 Ft, eg\u00e9sz \u00e9vre 1272 Ft. Megjelenik havonk\u00e9nt.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Educational testing in Hungary\n", "abstract": " What has been the role of educational testing in Hungarian education? How are the political changes in the country expected to affect testing in the future? oday Hungary faces one of the T greatest challenges in its history: after 40 years of limited freedom the country has to find its own way of development. As one of the newly founded Central European democracies, Hungary is seeking its original traditions, trying to reconstruct its natural European relationships and to redefine its place in the modern world. This transitional process stimulates a great deal of discussion at every level of society, including general and specific questions of the educational system. While the contradiction between decentralization in the control of the educational system and the relatively high national standards cannot be handled without proper evaluation techniques, one of the crucial issues is what role evaluation and testing should play in the schools of the future.This article reviews the development of educational testing in Hungary in the light of recent changes. The main evaluation tendencies will be presented within a historical framework. The state of testing in the last decade, present work, and predictable future developments will also be discussed. Although this article discusses the development of testing in a broad sense, including all kinds of systematic evaluation, the terms test and testing will be used in their narrow meaning. These terms refer to the use of formal measurement instruments to assess student academic achievement. Other forms of oral or written exams will be differentiated from them.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A kombinat\u00edv k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek felt\u00e9telei\n", "abstract": " Napjainkban az iskolai oktat\u00e1s hat\u00e9konyabb\u00e1, eredm\u00e9nyesebb\u00e9 t\u00e9tel\u00e9nek tal\u00e1n egyik legfontosabb felt\u00e9tele a pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s probl\u00e9m\u00e1inak megold\u00e1sa. A tanul\u00e1st csak akkor lehet tudatosan ir\u00e1nyitani, az iskolai oktat\u00e1sban csak akkor lehet b\u00e1rmilyen tervezett \u00e9s ellen\u0151rz\u00f6tt v\u00e1ltoz\u00e1st el-'\u00e9rni, h\u00e1 rendelkez\u00e9sre \u00e1llnak az eszk\u00f6z\u00f6k, amelyekkel meggy\u0151z\u0151dhet\u00fcnk arr\u00f3l, hogy egy adott tev\u00e9kenys\u00e9g vagy v\u00e1ltoz\u00e1s a kiv\u00e1nt ir\u00e1nyba hat-e, el\u00e9ri-e a c\u00e9lj\u00e1t.A pedag\u00f3giai \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s m\u00e1r akkor is neh\u00e9z feladatot jelent, ha csak a tud\u00e1s egyszer\u0171bb \u00f6sszetev\u0151inek a megl\u00e9t\u00e9t, ismeretek elsaj\u00e1tit\u00e1s\u00e1t akarjuk vizsg\u00e1lni. Ilyen esetekre azonban a m\u00e9r\u00e9s elm\u00e9leti \u00e9s gyakorlati probl\u00e9m\u00e1inak a t\u00f6bbs\u00e9ge m\u00e1r megoldott, kidolgozott m\u00e9r\u00e9si m\u00f3dszerek \u00e1llnak rendelkez\u00e9sre \u00e9s v\u00e1lnak egyre ink\u00e1bb rutinelj\u00e1r\u00e1ss\u00e1. Ezek az elj\u00e1r\u00e1sok t\u00f6bbnyire csak a tud\u00e1s aktu\u00e1lis szintj\u00e9t, id\u0151leges komponenseinek a megl\u00e9t\u00e9t vagy hi\u00e1ny\u00e1t tudj\u00e1k biztons\u00e1ggal felt\u00e1rni.", "num_citations": "3\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The relationship between cognitive and affective dimensions of reading self-concept with reading achievement in English and Russian\n", "abstract": " This study aimed to evaluate whether cognitive and affective dimensions of reading self-concepts in English and Russian are distinct constructs and to examine whether the relationships among cognitive and affective variables are invariant across gender. A total of 349 tenth-grade Azeri students were selected from 12 schools in Baku, Azerbaijan. This study adapted the Self-Description Questionnaire and C\u00e9nyelvi m\u00e9r\u00e9s for assessment of reading self-concepts and achievements in two foreign languages. The results of structural equation modeling demonstrated that cognitive and affective self-concepts were independent, but strongly interrelated constructs. The separated components of the reading self-concept construct showed a more explicit structure than a conflated model. The relationships among cognitive and affective self-concepts with achievements in the reading domain were invariant across gender. The\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az indukt\u00edv gondolkod\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1lata: online felm\u00e9r\u00e9sek Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s Finnorsz\u00e1gban\n", "abstract": " A tanulm\u00e1ny az indukt\u00edv gondolkod\u00e1s finn \u00e9s magyar tanul\u00f3k k\u00f6r\u00e9ben elv\u00e9gzett \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vizsg\u00e1lat\u00e1nak eredm\u00e9nyeit mutatja be. Arra keresi a v\u00e1laszt, hogy a Magyarorsz\u00e1gon kidolgozott m\u00e9r\u0151eszk\u00f6z\u00f6k azonos m\u00f3don m\u0171k\u00f6dnek-e Finnorsz\u00e1gban, egy m\u00e1sik pedag\u00f3giai kult\u00far\u00e1j\u00fa oktat\u00e1si rendszerben, \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9letkor\u00fa di\u00e1kok k\u00f6r\u00e9ben, hogyan fejl\u0151dik a di\u00e1kok gondolkod\u00e1sa, tov\u00e1bb\u00e1 milyen k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek vannak a fi\u00fak \u00e9s a l\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt a k\u00e9t iskolarendszerben. A felm\u00e9r\u00e9s r\u00e9sztvev\u0151i Vantaa v\u00e1ros \u00e9s az SZTE Oktat\u00e1selm\u00e9leti Kutat\u00f3csoport partneriskol\u00e1inak negyedik \u00e9s hetedik \u00e9vfolyamos di\u00e1kjai k\u00f6z\u00fcl ker\u00fcltek ki. B\u00e1r egyik minta sem tekinthet\u0151 reprezentat\u00edvnak, \u00edgy a teljes\u00edtm\u00e9nyeket nem lehet k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00f6sszehasonl\u00edtani, a felvett adatok alkalmasak a kutat\u00e1si k\u00e9rd\u00e9sek megv\u00e1laszol\u00e1s\u00e1ra. A m\u00e9r\u00e9s eszk\u00f6ze egy t\u00f6bb kor\u00e1bbi vizsg\u00e1latban m\u00e1r alkalmazott indukt\u00edv gondolkod\u00e1s teszt volt (figur\u00e1lis \u00e9s numerikus anal\u00f3gi\u00e1k \u00e9s sorozatok), amelynek kik\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9re az eDia online tesztplatformon kereszt\u00fcl ker\u00fclt sor. A finn di\u00e1kok tableten, a magyarok asztali sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pen (eg\u00e9r, billenty\u0171) oldott\u00e1k meg a feladatokat. Az eredm\u00e9nyek azt mutatj\u00e1k, hogy a tesztek reliabilit\u00e1sa a finnre val\u00f3 \u00e1t\u00fcltet\u00e9s sor\u00e1n nem v\u00e1ltozott l\u00e9nyegesen. A sk\u00e1la-invariancia elemz\u00e9sek szerint a teszt m\u00e1sik k\u00f6rnyezetben val\u00f3 felhaszn\u00e1l\u00e1sa sor\u00e1n megfelelt a konfigur\u00e1lis \u00e9s a r\u00e9szleges metrikus invariancia felt\u00e9teleinek, azonban a metrikus invarianci\u00e1nak m\u00e1r nem. V\u00e1ratlan eredm\u00e9ny, hogy a magyar di\u00e1kok mindk\u00e9t \u00e9letkorban jobban teljes\u00edtettek, mint a finnek, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a numerikus feladatokban. Mivel e felm\u00e9r\u00e9s mint\u00e1i nem voltak reprezentat\u00edvak, a megfigyelt\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A cross-cultural validation of adapted questionnaire for assessing motivation to learn science\n", "abstract": " The aim of the present study was to examine the psychometric properties of a questionnaire adapted from Students\u2019 Motivation Towards Science Learning questionnaire developed by Tuan and       colleagues, to assess motivation to learn science among Namibian Grade 12 students (N = 755). The overall reliability of the scores on the 19-item questionnaire was 0.79. The reliability of the       individual factors ranged from 0.66 to 0.77. The sample was split into two for exploratory and confirmatory factor analyses. Exploratory factor analysis (N = 403) using principal components       extraction with varimax rotation revealed an interpretable factor structure and the factor solution accounted for 56.1% of the total variance. The measurement model was validated by means of       confirmatory factor analysis (N = 352) and the results showed that the model had adequate statistical fit for the data, with the following fit\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The feasibility of online assessment of students\u2019 inductive reasoning skills abilities in Namibia\n", "abstract": " The aim of the paper was to explore the feasibility of assessing inductive reasoning using an online platform in Namibia. Inductive reasoning (IR) is a general thinking skill related to almost all higher order cognitive skills and processes. It is regarded as one of the major skills that students ought to have in the 21st century. In recent years, a broad range of instruments, including observation protocol, tests and item banks, are available which can be used to assess different aspects of general cognitive development including reasoning skills which learners are expected to master at school. The goal of this study was (1) to examine the feasibility and reliability of computer-based assessment in Namibia,(2) to examine the students\u2019 abilities and development of inductive reasoning, which developmental level strongly influences the success of knowledge acquisition and application, the effectiveness in learning. The data collection was conducted in Namibia (N= 621; 268 boys; 348 girls; from grade 5 and 7) via the Electronic Diagnostics Assessment (eDia) platform. The internal consistency reliability was high (Cronbach's \u03b1: 0.87). The means and standard deviations for students\u2019 performance in the assessments are M= 25.94% SD= 12.33%, which is seemingly below the 50% pass mark in Namibia. The results showed that Namibian students\u2019 inductive reasoning skills are not well developed and may not be explicitly enhanced at school, which must be a very important task for the future in the Namibian primary education.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1s \u00e9s kutat\u00f3k\u00e9pz\u00e9s\n", "abstract": " Az oktat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek egyik legfontosabb forr\u00e1sa a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 szak\u00e9rtelem, a tudom\u00e1nyos \u00e9rt\u00e9k\u0171 szakmai tud\u00e1s. Ez a t\u00e9nyez\u0151 hat\u00e1rozza meg, milyen eredm\u00e9nyesen lehet hossz\u00fa t\u00e1v\u00fa fejleszt\u00e9si strat\u00e9gi\u00e1kat kidolgozni, \u00e9s azt is, mik\u00e9ppen lehet a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 anyagi forr\u00e1sokat hat\u00e9konyan felhaszn\u00e1lni. A magyar nevel\u00e9studom\u00e1ny a kutat\u00f3k sz\u00e1m\u00e1t, felhaszn\u00e1lhat\u00f3 forr\u00e1sait \u00e9s nemzetk\u00f6zi m\u00e9rc\u00e9vel m\u00e9rhet\u0151 produktivit\u00e1s\u00e1t tekintve egyar\u00e1nt elmarad a legjobb oktat\u00e1si rendszerrel rendelkez\u0151 orsz\u00e1gok szintj\u00e9t\u0151l. A kutat\u00e1si kapacit\u00e1s fejleszt\u00e9se leghat\u00e9konyabban a fiatal kutat\u00f3k k\u00e9pz\u00e9se \u00e9s p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edt\u00e1sa r\u00e9v\u00e9n val\u00f3s\u00edthat\u00f3 meg. Ebben a tanulm\u00e1nyban ennek a feladatnak az id\u0151szer\u0171 k\u00e9rd\u00e9seivel foglalkozunk. 1 El\u0151sz\u00f6r \u00e1ttekintj\u00fck a nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9nek mozgat\u00f3rug\u00f3it, majd bemutatjuk a Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem (SZTE) Nevel\u00e9studom\u00e1nyi Doktori Iskol\u00e1j\u00e1ban foly\u00f3 kutat\u00f3munka n\u00e9h\u00e1ny fontosabb ter\u00fclet\u00e9t, v\u00e9g\u00fcl felv\u00e1zoljuk a kutat\u00e1s \u00e9s kutat\u00f3k\u00e9pz\u00e9s tov\u00e1bbi feladatait.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Zenei k\u00e9pess\u00e9gek online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9se\n", "abstract": " A zene tanul\u00e1sa \u00e1tfogja az emberi civiliz\u00e1ci\u00f3 t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, a zenetan\u00edt\u00e1s tudom\u00e1nyos ig\u00e9ny\u0171 kutat\u00e1sa azonban egy \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l r\u00f6videbb m\u00faltra, a zenei k\u00e9pess\u00e9gek tesztekkel v\u00e9gzett felm\u00e9r\u00e9se pedig m\u00e9g r\u00f6videbb id\u0151szakra tekinthet vissza. A zenei k\u00e9pess\u00e9gek hagyom\u00e1nyos tesztekkel val\u00f3 felm\u00e9r\u00e9s\u00e9t sz\u00e1mos korl\u00e1toz\u00f3 t\u00e9nyez\u0151 nehez\u00edti, r\u00e9szben ennek is tulajdon\u00edthat\u00f3, hogy fejl\u0151d\u00e9s\u00fckr\u0151l a jelent\u0151s\u00e9g\u00fckh\u00f6z viszony\u00edtva kev\u00e9s tudom\u00e1nyos eredm\u00e9nnyel rendelkez\u00fcnk. Az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedek pedag\u00f3giai, kognit\u00edv pszichol\u00f3giai \u00e9s idegtudom\u00e1nyi kutat\u00e1sai megmutatt\u00e1k a zenei k\u00e9pess\u00e9gek sokf\u00e9le transzferhat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s ennek is k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en kutat\u00e1suk ism\u00e9t a tudom\u00e1nyos \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ba ker\u00fclt.Ugyanakkor a technol\u00f3giaalap\u00fa tesztel\u00e9s \u00faj lehet\u0151s\u00e9geket nyitott meg a zenei k\u00e9pess\u00e9gek felm\u00e9r\u00e9se sz\u00e1m\u00e1ra is, ami nem csup\u00e1n a tesztek objektivit\u00e1s\u00e1nak \u00e9s validit\u00e1s\u00e1nak jelent\u0151s jav\u00edt\u00e1s\u00e1t eredm\u00e9nyezheti, hanem el\u0151seg\u00edti a tesztek sz\u00e9lesebb gyakorlati elterjeszt\u00e9s\u00e9t is. Ezeket a megfontol\u00e1sokat figyelembe v\u00e9ve vett\u00fck fel a zenei percepci\u00f3s k\u00e9pess\u00e9gek felm\u00e9r\u00e9s\u00e9t a diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si rendszer kidolgoz\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 programba. Ebben a fejezetben a zenei k\u00e9pess\u00e9gek online sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes tesztjeinek kidolgoz\u00e1s\u00e1t, a m\u00e9r\u00e9sek elm\u00e9leti h\u00e1tter\u00e9t \u00e9s a felm\u00e9r\u00e9s els\u0151 eredm\u00e9nyeit mutatjuk be. A 21. sz\u00e1zadi tud\u00e1st\u00e1rsadalom oktat\u00e1si rendszerei egyre nagyobb energi\u00e1t ford\u00edtanak arra, hogy alkalmazkodjanak a vil\u00e1g gyors v\u00e1ltoz\u00e1saihoz, megfelel\u0151 alapot biztos\u00edtsanak a kreat\u00edv, \u00f6n\u00e1ll\u00f3an gondolkod\u00f3, v\u00e1llalkoz\u00f3 szellem\u0171, rugalmas, egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre k\u00e9pes szem\u00e9lyis\u00e9gek kibontakoztat\u00e1s\u00e1hoz. A m\u0171v\u00e9szetoktat\u00e1s sz\u00e1mos ter\u00fclete k\u00f6zvetlen m\u00f3don j\u00e1rul\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A PISA hat\u00e1sa a nevel\u00e9studom\u00e1ny fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re\n", "abstract": " In providing a framework for interpreting the impact of PISA, this paper first outlines the main trends in the development of the social sciences, including interaction between them and the growing international cooperation. It shows how PISA embodies these tendencies, how approaches in economics, sociology and psychology appear in the program and how they are synthesized in comparative analyses to support improvements in education systems. The main part of the study reviews the effect of PISA on some major areas of educational research. It elaborates on how it has renewed the methodology for large-scale international assessments, among other things, by introducing age-based sampling, shortened time periods between assessment cycles, opportunities for improving precision by exploring one of the main assessment domains (reading, mathematics and science) in more detail in each cycle, and\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Developing an online assessment system: Results of the first phase and future plans\n", "abstract": " Developing an Online Assessment System: Results of the First Phase and Future Plans Page 1 Diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek fejleszt\u00e9se Oktat\u00e1selm\u00e9leti Kutat\u00f3csoport Center for Research on Learning and Instruction, University of Szeged Ben\u0151 Csap\u00f3 http://www.staff.u-szeged.hu/~csapo/ Developing an Online Assessment System: Results of the First Phase and Future Plans Third Szeged Workshop on Educational Evaluation Szeged, 27th April 2011 Page 2 The diagnostic assessment project at the University of Szeged \u2022 A project within the New Hungary Development Plan \u2022 Financial support provided by the Hungarian Development Agency \u2022 Two phases of implementation Page 3 The diagnostic assessment project at the University of Szeged \u2022 Recipient of the support: Center for Research on Learning and Instruction, University of Szeged \u2022 First phase: April 2009 \u2013 August 2011 \u2022 Second phase: September 2011 \u2013 \u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Kognit\u00edv \u00e9s affekt\u00edv fejl\u0151d\u00e9si folyamatok diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9gei az iskola kezd\u0151 szakasz\u00e1ban\n", "abstract": " A Szegedi Tudom\u00e1nyegyetem Oktat\u00e1selm\u00e9leti Kutat\u00f3csoportja 2009-ben ind\u00edtotta el a \u201eDiagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek fejleszt\u00e9se\u201d c\u00edm\u00fb projektet. Ennek sor\u00e1n h\u00e1rom f\u00f5 ter\u00fcleten, az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s, a matematika \u00e9s a term\u00e9szettudom\u00e1ny ter\u00fclet\u00e9n ker\u00fclt sor a diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteinek r\u00e9szletes kidolgoz\u00e1s\u00e1ra \u00e9s az els\u00f5 hat \u00e9vet lefed\u00f5, t\u00f6bb sz\u00e1z feladatot tartalmaz\u00f3 feladatbankok elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re. A program keret\u00e9ben megval\u00f3sult egy sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00f5 rendszer kialak\u00edt\u00e1s\u00e1nak els\u00f5 l\u00e9p\u00e9se, elk\u00e9sz\u00fclt a feladatok egy r\u00e9sz\u00e9nek elektronikus v\u00e1ltozata, \u00e9s elkezd\u00f5d\u00f6tt az internetalap\u00fa m\u00e9r\u00e9sek kipr\u00f3b\u00e1l\u00e1sa is. A rendszer teljes ki\u00e9p\u00fcl\u00e9se ut\u00e1n alkalmas lesz arra, hogy rendszeres, gyakori, tanul\u00f3i szint\u00fb visszajelz\u00e9seket szolg\u00e1ltasson, seg\u00edtve ezzel a tanul\u00f3k fejl\u00f5d\u00e9s\u00e9nek nyomon k\u00f6vet\u00e9s\u00e9t \u00e9s az egy\u00e9ni fejleszt\u00e9st.A k\u00e9s\u00f5bbi tanul\u00e1si sikerek megalapoz\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben meghat\u00e1roz\u00f3 jelent\u00f5s\u00e9ge van a szil\u00e1rd alapok kialak\u00edt\u00e1s\u00e1nak, az alapk\u00e9szs\u00e9gek korai kifejleszt\u00e9s\u00e9nek. Mindenekel\u00f5tt a biztos sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9st, a fegyelmezett gondolkod\u00e1st \u00e9s a tudom\u00e1nyos fogalomrendszer alapjait kell kifejleszteni ahhoz, hogy a tov\u00e1bbi tanulm\u00e1nyok sor\u00e1n lehet\u00f5v\u00e9 v\u00e1ljon a tananyag \u00e9rt\u00f5 feldolgoz\u00e1sa \u00e9s a megszerzett tud\u00e1s sz\u00e9les k\u00f6r\u00fb alkalmaz\u00e1sa. A m\u00e9r\u00e9sekre alapozott visszajelz\u00f5 rendszereket hosszabb ideje alkalmaz\u00f3 orsz\u00e1gok gyakorlata ugyanakkor azt is megmutatta, hogy ha a felm\u00e9r\u00e9sek mindig csak n\u00e9h\u00e1ny ter\u00fcletre koncentr\u00e1lnak, fenn\u00e1ll annak a vesz\u00e9lye, hogy a t\u00f6bbi, nem tesztelt ter\u00fclet h\u00e1tt\u00e9rbe szorul, elv\u00e9sz az iskolai oktat\u00e1s \u00e9s nevel\u00e9s soksz\u00edn\u00fbs\u00e9ge. E felismer\u00e9s jegy\u00e9ben ker\u00fclt sor a program keret\u00e9ben tov\u00e1bbi affekt\u00edv\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az oktat\u00e1s Magyarorsz\u00e1gon az ezredfordul\u00f3 k\u00f6r\u00fcli \u00e9vtizedekben-fejl\u0151d\u00e9si tendenci\u00e1k \u00e9s megold\u00e1sra v\u00e1r\u00f3 probl\u00e9m\u00e1k\n", "abstract": " Az elm\u00falt m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vtized Magyarorsz\u00e1gon a politikai rendszerv\u00e1ltoz\u00e1s t\u00e1rsadalmi-gazdas\u00e1gi k\u00f6vetkezm\u00e9nyeit kiteljes\u00edt\u0118, a negat\u00edv \u00f6r\u00f6ks\u00e9geket felsz\u00e1mol\u00f3, az orsz\u00e1got az eur\u00f3pai fejl\u0118d\u00e9sbe visszaintegr\u00e1l\u00f3 korszak volt. Az 1980-as \u00e9vek v\u00e9g\u00e9re Eur\u00f3pa keleti \u00e9s nyugati fele k\u00f6z\u00f6tt az oktat\u00e1s ter\u00e9n is jelent\u0118s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek alakultak ki. Ritk\u00e1bban tesz\u00fcnk err\u0118l eml\u00edt\u00e9st, de voltak a rendszerv\u00e1ltoz\u00e1s el\u0118tti magyar iskol\u00e1nak er\u0118ss\u00e9gei: a term\u00e9szettudom\u00e1ny \u00e9s a matematika szakt\u00e1rgyi orient\u00e1ci\u00f3j\u00fa tan\u00edt\u00e1s\u00e1ban kiemelked\u0118 eredm\u00e9nyeket \u00e9rt\u00fcnk el, a pedag\u00f3gusok kiv\u00e1laszt\u00e1sa, szakt\u00e1rgyi k\u00e9pz\u00e9se \u00e9s a tan\u00e1ri p\u00e1lya t\u00e1rsadalmi preszt\u00edzse is ki\u00e1llta a nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1st. Ugyanakkor az iskol\u00e1ban tanultak alkalmaz\u00e1s\u00e1ban, pedag\u00f3gusaink pedag\u00f3giai-pszichol\u00f3giai k\u00e9pzetts\u00e9g\u00e9ben, az iskolai munka m\u00f3dszereinek v\u00e1ltozatoss\u00e1g\u00e1ban jelent\u0118s lemarad\u00e1st halmoztunk fel. Ha a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geknek \u00e9s a n\u00e1lunk tapasztalhat\u00f3 probl\u00e9m\u00e1knak azokat az okait keress\u00fck, amelyek Eur\u00f3pa k\u00e9t r\u00e9sz\u00e9nek elt\u00e9r\u0118 t\u00e1rsadalmi-politikai berendezked\u00e9s\u00e9b\u0118l fakadtak, mindenekel\u0118tt a monolit ideol\u00f3gi\u00e1b\u00f3l k\u00f6vetkez\u0118 egyoldal\u00fas\u00e1gokat, az er\u0118teljes (b\u00e1r nem csak Kelet-Eur\u00f3p\u00e1t jellemz\u0118) centraliz\u00e1ci\u00f3t, a t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyi kutat\u00e1sok sz\u0126kebb lehet\u0118s\u00e9geit \u00e9s az empirikus pedag\u00f3giai-pszichol\u00f3giai vizsg\u00e1latok, k\u00eds\u00e9rletekkel megalapozott fejleszt\u00e9sek h\u00e1tt\u00e9rbe szorul\u00e1s\u00e1t jel\u00f6lhetj\u00fck meg. A v\u00e1ltoz\u00e1sok ir\u00e1ny\u00e1nak \u00e9s m\u00e9rt\u00e9k\u00e9nek kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9t, \u00e9s a feladatok megold\u00e1s\u00e1t bonyol\u00edtotta, hogy ugyanebben az id\u0118ben a nyugati demokr\u00e1ci\u00e1k \u00e9s gazdas\u00e1gok is jelent\u0118s v\u00e1ltoz\u00e1sokon mentek kereszt\u00fcl. Egyr\u00e9szt napirendre ker\u00fclt a j\u00f3l\u00e9ti t\u00e1rsadalom\u2013benne a k\u00f6zoktat\u00e1s, mint k\u00f6zszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Csengeri J\u00e1nos \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge: a magyar pedag\u00f3gia a 21. Sz\u00e1zadban\n", "abstract": " A 150 \u00e9vvel ezel\u0151tt 1 sz\u00fcletett Csengeri 2 J\u00e1nos, b\u00e1r f\u0151 hivat\u00e1s\u00e1t tekintve klasszika-filol\u00f3gus volt, a Magyar Pedag\u00f3gia 3 elind\u00edt\u00e1s\u00e1val, a foly\u00f3irat profilj\u00e1nak kialak\u00edt\u00e1s\u00e1val, az els\u0151 \u00e9vfolyamok szerkeszt\u00e9s\u00e9vel maradand\u00f3 nyomot hagyott a pedag\u00f3gia magyarorsz\u00e1gi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9n. Az elm\u00falt t\u00f6bb, mint sz\u00e1z \u00e9v alatt a foly\u00f3irat t\u00f6rt\u00e9nete \u00f6sszefon\u00f3dott a magyar pedag\u00f3giai gondolkod\u00e1s alakul\u00e1s\u00e1val \u00e9s a k\u00f6zoktat\u00e1s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel, k\u00f6vette azokat a v\u00e1ltoz\u00e1sokat, amelyeken egyr\u00e9szt a magyarorsz\u00e1gi nevel\u00e9studom\u00e1ny, m\u00e1sr\u00e9szt a foly\u00f3irat-kiad\u00e1s v\u00e9gbement. A 21. sz\u00e1zadban mind a nevel\u00e9studom\u00e1ny, mind a tudom\u00e1nyos foly\u00f3irat-kiad\u00e1s \u00fajabb gyors fejl\u0151d\u00e9sen megy kereszt\u00fcl, \u00e9s ezekhez a Magyar Pedag\u00f3gi\u00e1nak is alkalmazkodnia kell. A foly\u00f3irat alap\u00edt\u00f3 f\u0151szerkeszt\u0151j\u00e9re eml\u00e9kezve ezeket a v\u00e1ltoz\u00e1sokat \u00e9s a tov\u00e1bbi fejl\u0151d\u00e9s lehet\u0151s\u00e9geit tekintem \u00e1t. Az alap\u00edt\u00e1s id\u0151szak\u00e1nak \u00e9s a profil kialakul\u00e1s\u00e1nak bemutat\u00e1sa ut\u00e1n h\u00e1rom f\u0151, egym\u00e1ssal is \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 k\u00e9rd\u00e9sk\u00f6rt fogok elemezni: a magyar nyelv\u0171 t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyi foly\u00f3irat-kiad\u00e1s jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t\u2013t\u00e1gabb kontextusban az angol \u00e9s a nemzeti/helyi nyelv\u0171 kapcsolat\u00e1t\u2013, az elektronikus megjelen\u00e9st, valamint a ny\u00edlt hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A Magyar Pedag\u00f3gia feladata a nevel\u00e9studom\u00e1ny fejleszt\u00e9s\u00e9ben\n", "abstract": " T \u00f6bbf\u00e9le m\u00f3don meg lehet azt \u00edt\u00e9lni, mit\u00f5l tudom\u00e1ny egy tudom\u00e1ny, illetve mikor \u00e9ri el egy diszcipl\u00edna azt a szintet, amelyt\u00f5l m\u00e1r \u00f6n\u00e1ll\u00f3 tudom\u00e1nyk\u00e9nt lehet elfogadni. Az eur\u00f3pai kult\u00fara t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben nem ritka eset, hogy egy nagy hat\u00e1s\u00fa egy\u00e9nis\u00e9g, jobb esetben kiemelked\u00f5 gondolkod\u00f3 l\u00e9trehozza maga k\u00f6r\u00fcl a k\u00f6vet\u00f5k egy bizonyos k\u00f6r\u00e9t, esetleg egyetemi tansz\u00e9ket alap\u00edt, \u00e9s ezeket az esem\u00e9nyeket az ut\u00f3kor a tudom\u00e1nny\u00e1 v\u00e1l\u00e1s m\u00e9rf\u00f6ldk\u00f6veik\u00e9nt tartja sz\u00e1mon. Nem becs\u00fcln\u00e9m le az ilyen mozzanatok jelent\u00f5s\u00e9g\u00e9t, azonban a pedag\u00f3gia eset\u00e9ben e megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lagos alkalmaz\u00e1s\u00e1ban l\u00e1tok bizonyos buktat\u00f3kat. Ez\u00e9rt a pedag\u00f3gia tudom\u00e1nny\u00e1 v\u00e1l\u00e1s\u00e1t ink\u00e1bb \u00e1ltal\u00e1nosabb, minden tudom\u00e1ny\u00e1gra, vagy legal\u00e1bbis a tudom\u00e1nyok sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u00e9re alkalmazhat\u00f3 alapelvekb\u00f5l kiindulva \u00edt\u00e9ln\u00e9m meg. Ugyan\u00edgy \u00e1ltal\u00e1nosabb, a pedag\u00f3gia konkr\u00e9t probl\u00e9m\u00e1in\u00e1l t\u00e1gabb megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st javasolok a foly\u00f3iratok szerep\u00e9nek, a tudom\u00e1ny fejl\u00f5d\u00e9s\u00e9hez val\u00f3 hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1suknak az \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9ben. Kiindul\u00e1sk\u00e9nt h\u00e1rom tudom\u00e1nyfiloz\u00f3fiai megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sre utalok, amelyek a tudom\u00e1nny\u00e1 v\u00e1l\u00e1s \u00e9s a tudom\u00e1nyk\u00e9nt val\u00f3 m\u00fbk\u00f6d\u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f5 aspektusaira mutatnak r\u00e1.Karl Popper (1997) falszifik\u00e1ci\u00f3s elm\u00e9lete l\u00e9nyeg\u00e9ben a kritikai elemz\u00e9snek kitett, \u00e1mde a megc\u00e1fol\u00e1si k\u00eds\u00e9rletek ellen\u00e9re is \u00e9rv\u00e9nyesnek tekintett \u00e1ll\u00edt\u00e1sok gyarapod\u00e1sak\u00e9nt \u00e9rtelmezi a tudom\u00e1nyos fejl\u00f5d\u00e9st. Ebben a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sben m\u00e1r j\u00f3 ideje a foly\u00f3iratok l\u00e1tj\u00e1k el az eredm\u00e9nyek k\u00f6zz\u00e9t\u00e9tel\u00e9nek (nyilv\u00e1noss\u00e1gra hozatal\u00e1nak, publik\u00e1l\u00e1s\u00e1nak) feladat\u00e1t, s ennek r\u00e9v\u00e9n a tudom\u00e1nyos \u00e1ll\u00edt\u00e1sok a sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u00fb b\u00edr\u00e1lat (\u00e9s az esetleges falszifik\u00e1ci\u00f3) sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9rhet\u00f5v\u00e9 v\u00e1lnak. Ha az egyes cikkekben\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tan\u00edt\u00e1s \u00e9s tanul\u00e1s kutat\u00e1sa Finnorsz\u00e1gban\n", "abstract": " F innorsz\u00e1g azok k\u00f6z\u00e9 az orsz\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozik, amelyek a nemzeti j\u00f6vedelm\u00fck ar\u00e1ny\u00e1ban a legt\u00f6bbet k\u00f6ltik kutat\u00e1sra \u00e9s fejleszt\u00e9sre (3, 37 sz\u00e1zal\u00e9kot).(2) A finn oktat\u00e1si rendszerre legut\u00f3bb az OECD 2000-ben v\u00e9gzett PISA-felm\u00e9r\u00e9se h\u00edvta fel a figyelmet, ugyanis az olvas\u00e1si teszteken a finn tanul\u00f3k \u00e9rt\u00e9k el a legjobb eredm\u00e9nyeket, \u00e9s j\u00f3l szerepeltek a m\u00e1sik k\u00e9t m\u00fbvelts\u00e9gi ter\u00fcleten is (term\u00e9szettudom\u00e1nyb\u00f3l a harmadik, matematik\u00e1b\u00f3l a negyedik helyen). \u00c9s ami tal\u00e1n m\u00e9g enn\u00e9l is fontosabb: nagyon kicsik az iskol\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek: gyakorlatilag minden iskola ugyanazt a magas sz\u00ednvonal\u00fa oktat\u00e1st ny\u00fajtja tanul\u00f3inak.(OECD, 2001) A tan\u00edt\u00e1s \u00e9s tanul\u00e1s vizsg\u00e1lat\u00e1val foglalkoz\u00f3 eur\u00f3pai kutat\u00f3k az ut\u00f3bbi \u00e9vekben els\u00f5sorban a Finn Akad\u00e9mia kutat\u00e1si programj\u00e1t k\u00f6vetik megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetett figyelemmel. A kutat\u00e1si program (3) r\u00e9sztvev\u00f5i egy nemzetk\u00f6zi tudom\u00e1nyos konferencia keret\u00e9ben mutatt\u00e1k be eredm\u00e9nyeiket.(4) A k\u00f6vetkez\u00f5kben e programot, c\u00e9ljait, indul\u00e1s\u00e1t, n\u00e9h\u00e1ny \u00e1ltal\u00e1nos\u00edthat\u00f3 tanuls\u00e1g\u00e1t, valamit a konferencia fontosabb t\u00e9mak\u00f6reit mutatjuk be, \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u00e9rdekesebb eredm\u00e9nyre h\u00edvjuk fel a figyelmet.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tesztekkel m\u00e9rhet\u0151 tud\u00e1s a hum\u00e1n t\u00e1rgyakban\n", "abstract": " A hum\u00e1n tant\u00e1rgyak \u00e9rteke l\u00e9s\u00e9vel kapcsolatos probl\u00e9m\u00e1kat j\u00f3l jellemzi az a (? w# w \u00ab-id\u00e9zet, amely t\u00f6bb jelent\u0151s vizu\u00e1lis nevel\u00e9si eredm\u00e9nyess\u00e9g-vizsg\u00e1lat mott\u00f3jak\u00e9nt szerepelt:\u201eA m\u0171 v\u00e9szet n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlen-b\u00e1r tudn\u00e1m, mihez?\" Senki sem vitatja, hogy az irodalom, k\u00e9pz\u0151m\u0171v\u00e9szet, zene vagy a sz\u00ednj\u00e1tsz\u00e1s elhagy hatatlan elemei az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171velts\u00e9gnek. A m\u0171alkot\u00e1sok megismer\u00e9se nemcsak \u00e9lm\u00e9nyt ny\u00fajt, de \u00e9rz\u00e9kenyebb \u00e9s b\u00f6lcsebb probl\u00e9 mamegold\u00f3v\u00e1 tesz mindennapi \u00e9let\u00fcnkben. Neh\u00e9z azonban pontosan meghat\u00e1rozni, milyen tartalmakb\u00f3l \u00e9p\u00fclj\u00f6n a korszer\u0171 \u00e9s relev\u00e1ns tud\u00e1s, \u00e9s mely m\u0171vek m\u00e9lt\u00f3k arra, hogy az iskolak\u00f6nyvekb\u0151l a nemzeti eml\u00e9kezet Panteonj\u00e1ba ker\u00fclve \u00f6r\u00f6kre fennmaradjanak. A hum\u00e1n tant\u00e1rgyak \u00e1ltal fejlesztett k\u00e9pess\u00e9gek k\u00f6re impon\u00e1l\u00f3an t\u00e1g, s \u00e9ppen ez\u00e9rt igen nehezen le\u00edrhat\u00f3.A sz\u00e1monk\u00e9r\u00e9s autentikus m\u00f3dszereinek kidolgoz\u00e1sa \u00e9s megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa hasonl\u00f3an bonyo lult feladat. Az oktat\u00e1s kutat\u00e1sa \u00e9s gyakorlata sz\u00e1mos olyan \u00fajszer\u0171 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si m\u00f3dszert k\u00eds\u00e9rletezett ki, amely figyelembe veszi a hum\u00e1n tud\u00e1s speci\u00e1lis saj\u00e1toss\u00e1gait. Kutat\u00e1si c\u00e9lokra, nagyl\u00e9pt\u00e9k\u0171 nemzetk\u00f6zi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 vagy orsz\u00e1gos felm\u00e9r\u00e9sekhez azonban szinte kiz\u00e1r\u00f3lag a teszteket lehet csak alkalmazni. Term\u00e9szetesen a tesztel\u00e9s m\u00f3dszerei is sok tekintetben alkalmazkodtak a hum\u00e1n tud\u00e1s saj\u00e1toss\u00e1gaihoz, erre a k\u00f6nyv k\u00e9s\u0151bbi fejezeteiben t\u00f6bb p\u00e9ld\u00e1t is fogunk l\u00e1tni. Ebben a fejezetben azonban az iskol\u00e1ban k\u00f6zve t\u00edtett tud\u00e1s legk\u00f6zvetlenebb felm\u00e9r\u00e9s\u00e9re alkalmas tud\u00e1sszint m\u00e9r\u0151 tesztekkel, azoknak az eredm\u00e9nyeivel foglalkozunk.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Nevel\u00e9studom\u00e1ny az ezredfordul\u00f3n\n", "abstract": " K\u00e1rp\u00e1ti Andrea: A gyermekrajzok szimb\u00f3lumvil\u00e1ga 193 Papp Katalin: Term\u00e9szettudom\u00e1nyos nevel\u00e9s: m\u00falt, jelen \u00e9s j\u00f6v\u0151 207 Sz\u00e9pe Gy\u00f6rgy: Az anyanyelvi nevel\u00e9s mint ideol\u00f3gia \u00e9s mint technika 217 Moln\u00e1r Edit Katalin: Fogalmaz\u00e1s \u00e9s tanul\u00e1s 225 Cs. Czachesz Erzs\u00e9bet: \u00edr\u00e1sbelis\u00e9g \u00e9s tan\u00edt\u00e1s 235 Medgyes P\u00e9ter: Az \u00f6t\u00f6dik paradoxon-mir\u0151l is sz\u00f3l az angol\u00f3ra? 24 1 B\u00e1rdos Jen\u0151: Az idegen nyelvi m\u00e9r\u00e9s \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s fejl\u0151d\u00e9se 254 Dobi J\u00e1nos: A matematika tanul\u00e1s\u00e1nak affekt\u00edv felt\u00e9telei 268", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Ut\u00f3sz\u00f3 a Magyar Pedag\u00f3gia sz\u00e1zadik \u00e9vfolyam\u00e1hoz\n", "abstract": " E kerek sz\u00e1mot, a Magyar Pedag\u00f3gia sz\u00e1zadik k\u00f6tet\u00e9nek megjelen\u00e9s\u00e9t nem lenne h\u00e1t helyes megeml\u00e9kez\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl hagynunk. B\u00e1rhogy is n\u00e9zz\u00fck, nem ak\u00e1rmilyen esem\u00e9ny ez egy foly\u00f3irat t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben: a vil\u00e1g ma megjelen\u0151 tudom\u00e1nyos lapjainak csak egy kis t\u00f6re d\u00e9ke b\u00fcszk\u00e9lkedhet ilyen trad\u00edci\u00f3val. De nincs most helye t\u00fal sokat \u00fcnnepl\u00e9snek sem, hi szen megtett\u00fck ezt a foly\u00f3irat sz\u00e1zadik sz\u00fclet\u00e9snapj\u00e1n, 1992-ben. A sz\u00e1zadik sz\u00fclet\u00e9sna pot az els\u0151 sz\u00e1z \u00e9v repert\u00f3rium\u00e1nak megjelentet\u00e9s\u00e9vel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt\u00fck. A repert\u00f3rium alap j\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 adatb\u00e1zist id\u0151k\u00f6zben kereshet\u0151 form\u00e1ban az Interneten is el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tett\u00fck. Hadd kezdjem h\u00e1t az \u00e9vfordul\u00f3s gondolatokat visszatekint\u00e9ssel. A foly\u00f3iratot Ma gyar Paedag\u00f3gia n\u00e9ven, a Magyar Paedag\u00f3giai T\u00e1rsas\u00e1g lapjak\u00e9nt 1892-ben alap\u00edtotta az akkor 36 \u00e9ves latin-g\u00f6r\u00f6g szakos k\u00f6z\u00e9piskolai tan\u00e1r, Csengeri J\u00e1nos. A foly\u00f3irat programj\u00e1t legjobban tal\u00e1n bek\u00f6sz\u00f6nt\u0151j\u00e9nek e mondata fejezi ki:", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Being a minority: Hungarian adolescents in Transylvania, Romania\n", "abstract": " In recent decades, multiculturalism has become a key term in the educational and psychological literature. Typically, multiculturalism means the acknowledgment of cultural pluralism. It involves supporting cultural variety, maintaining diversity, sometimes, this involves actively protecting minority cultures from unification tendencies. However, this term has different connotations in different regions of Europe. For example, in Switzerland, multiculturalism has been the way of life for centuries. In some Western European countries, coexistence with immigrants from other cultures inspired the elaboration of multicultural education. In recent years, multiculturalism is most often mentioned in relation to the European unification process, which resulted in unprecedented communication among Western European nations.In some Central European countries, that have tight historical links to the West and are eager to join the European Union, the idea of multiculturalism is well-accepted and the legislation and educational systems are getting ready to adopt Western norms. The idea of peaceful coexistence of different cultures is far less welcome in the Eastern European countries, however, and the rights of minorities are far less accepted. For example, using bilingual street names and other bilingual public signs, which is a norm in the regions of Scandinavian countries populated by ethnic minorities, is unimaginable or", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Iskolai tud\u00e1s \u00e9s vizsgarendszer\n", "abstract": " A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 tud\u00e1sszint-vizsg\u00e1latok azt mutatj\u00e1k, hogy a magyar gyerekek sok mindent tudnak a val\u00f3s\u00e1gr\u00f3l, de nem tudj\u00e1k ismereteiket \u00faj helyzetekben alkalmazni. Ennek okait elemezve a szerz\u0151 arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre jut, hogy az iskola \u00e1ltal k\u00f6zvet\u00edtett tud\u00e1sban sokkal nagyobb szerepe van a tudom\u00e1ny \u00e1ltal t\u00fckr\u00f6z\u00f6tt val\u00f3s\u00e1gk\u00e9pnek, mint a val\u00f3s\u00e1g k\u00f6zvetlen megtapasztal\u00e1s\u00e1nak. Ezzel magyar\u00e1zhat\u00f3 az is, hogy a magyar vizsg\u00e1kon sokkal ink\u00e1bb az elm\u00e9leti ismeretek tud\u00e1s\u00e1t k\u00e9rik sz\u00e1mon, s nem vagy alig szentelnek figyelmet a tanul\u00f3k gyakorlati probl\u00e9mamegold\u00f3 k\u00e9pess\u00e9geinek m\u00e9r\u00e9s\u00e9re.A vizsg\u00e1k egyre nagyobb szerepet j\u00e1tszanak az oktat\u00e1s szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ban. Figyelembe kell ezt venn\u00fcnk akkor is, amikor a vizsgarendszer t\u00e1vlati fejleszt\u00e9s\u00e9r\u0151l gondolkodunk. Els\u0151sorban azt kell megfontolnunk, melyek azok a probl\u00e9m\u00e1k, amelyekkel a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vtizedekben szembes\u00fcl\u00fcnk, amikor a jelenleg m\u00e9g csak az el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s f\u00e1zis\u00e1ban lev\u0151 reformok ki fogj\u00e1k fejteni hat\u00e1sukat. A k\u00f6vetkez\u0151kben els\u0151sorban azzal szeretn\u00e9k foglalkozni, milyen hat\u00e1suk lehet a vizsg\u00e1knak a tanul\u00f3k tud\u00e1s\u00e1ra, a tud\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u00e9re \u00e9s eloszl\u00e1s\u00e1ra.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Merre tartanak a term\u00e9szettudom\u00e1nyok oktat\u00e1s\u00e1val kapcsolatos kutat\u00e1sok?\n", "abstract": " Terjeszti a H\u00edrker, valamint egy\u00e9b alter nat\u00edv terjeszt\u0151k. El\u0151fizethet\u0151 a szer keszt\u0151s\u00e9g c\u00edm\u00e9n k\u00f6zvetlen\u00fcl, vagy \u00e1t utal\u00e1ssal MNB 232-90174-4273 p\u00e9nz forgalmi jelz\u0151sz\u00e1mon. El\u0151fizet\u00e9si d\u00edj sz\u00e1monk\u00e9nt 100,-Ft,(Teljes \u00e9vfolyam 2400,-Ft; Term\u00e9szettudom\u00e1ny 1000,-Ft, T\u00e1rsadalomtudom\u00e1ny 1 0 0 0,-F t, Matematika-informatika-Technika 400,-Ft.) Megjelenik k\u00e9thetente.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Hagyom\u00e1ny \u00e9s korszakv\u00e1lt\u00e1s. A meg\u00fajult Magyar Pedag\u00f3gia programja\n", "abstract": " A foly\u00f3iratok kiemelked\u0151 szerepet j\u00e1tszottak a tudom\u00e1nyok fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben. A publik\u00e1l\u00e1s jelenlegi szok\u00e1sainak kialakul\u00e1sa a m\u00falt sz\u00e1zadra ny\u00falik vissza, \u00e9s hozz\u00e1vet\u0151leg a sz\u00e1zadfordul\u00f3n indult el az a robban\u00e1sszer\u0171 fejl\u0151d\u00e9s, amely a tudom\u00e1nyter\u00fcletek specializ\u00e1l\u00f3d\u00e1s\u00e1val p\u00e1rhuzamosan a foly\u00f3iratok sz\u00e1m\u00e1nak gyors gyarapod\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s a tudom\u00e1nyos k\u00f6zlem\u00e9nyek mennyis\u00e9g\u00e9nek exponenci\u00e1lis n\u00f6veked\u00e9s\u00e9hez vezetett. B\u00e1r a foly\u00f3iratok els\u0151dleges funkci\u00f3ja a kutat\u00e1si eredm\u00e9nyek nyilv\u00e1noss\u00e1gra hoz\u00e1sa, a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck kialakult szervezeti keretek, b\u00edr\u00e1lati mechanizmusok \u00e9s szok\u00e1sok r\u00e9v\u00e9n eredeti c\u00e9ljukon messze t\u00falmutat\u00f3 tudom\u00e1nyszervez\u0151, szelekt\u00e1l\u00f3, min\u0151s\u00edt\u0151 feladatokat l\u00e1tnak el, a tudom\u00e1nyos k\u00f6z\u00e9let els\u0151 sz\u00e1m\u00fa form\u00e1l\u00f3iv\u00e1, tudom\u00e1nyszociol\u00f3giai t\u00e9nyez\u0151kk\u00e9 v\u00e1ltak. Er\u0151sen differenci\u00e1l\u00f3dtak, nemcsak a szakter\u00fcletek szerint, hanem a min\u0151s\u00e9g, a presztizs tekintet\u00e9ben is. A teljes\u00edtm\u00e9nyek publik\u00e1ci\u00f3kon kereszt\u00fcl val\u00f3 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se, kutat\u00f3k, foly\u00f3iratok min\u0151s\u00edt\u00e9se maga is tudom\u00e1nyszakk\u00e1 fejl\u0151d\u00f6tt. Egyes foly\u00f3iratokban\u2013melyek kiemelked\u0151 presztizs\u00e9t az \u00e1ltaluk megjelentetett cikkekre val\u00f3 hivatkoz\u00e1sok nagy sz\u00e1ma vagy \u00e9ppen a visszautas\u00edtott cikkek magas ar\u00e1nya jelez\u2013a megjelen\u00e9s\u00e9rt ki\u00e9lezett verseny folyik, \u00e9s a publik\u00e1ci\u00f3 egyben az eredm\u00e9nynek a \u201enagy tudom\u00e1nyba\" val\u00f3 beker\u00fcl\u00e9s\u00e9t biztos\u00edtja.A tudom\u00e1ny form\u00e1l\u00e1s\u00e1ban egyre nagyobb szerepet kapnak a nemzetk\u00f6zi foly\u00f3iratok, a kommunik\u00e1ci\u00f3 vezet\u0151 nyelv\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt az angol, egyes szakter\u00fcleteken kialakult az \u00e9szak-amerikai foly\u00f3iratok dominanci\u00e1ja. B\u00e1r megjelentek, \u00e9s hatalmas temp\u00f3ban terjednek az eredm\u00e9nyek k\u00f6zl\u00e9s\u00e9nek \u00fajszer\u0171 form\u00e1i, els\u0151sorban az elektronikus h\u00e1l\u00f3zatokon\u00a0\u2026", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tanul\u00e1s \u00e9s az oktat\u00e1s kutat\u00e1s\u00e1nak eur\u00f3pai perspekt\u00edv\u00e1i. Medit\u00e1ci\u00f3 az EARLI t\u00fcbingeni konferenci\u00e1ja kapcs\u00e1n\n", "abstract": " Medit\u00e1ci\u00f3 az EARLI t\u00fcbingeni konferenci\u00e1ja kapcs\u00e1n1987 szeptember\u00e9ben az NSZK-ban, T\u00fcbingenben tar totta m\u00e1sodik konferenci\u00e1j\u00e1t az EARLI, amely val\u00f3sz\u00ed n\u0171leg a legfiatalabb a pedag\u00f3giai kutat\u00f3k szakosodott nemzetk\u00f6zi t\u00e1rsas\u00e1gai k\u00f6z\u00fcl. A rendk\u00edv\u00fcl j\u00f3l szervezett konferencia nem csup\u00e1n a szakmai tapasztalatcser\u00e9re, eredm\u00e9nyeink bemutat\u00e1s\u00e1ra \u00e9s az eur\u00f3pai tendenci\u00e1k megismer\u00e9s\u00e9re adott alkalmat. Mivel a konferenci\u00e1t egy alig n\u00e9h\u00e1ny \u00e9ve alakult szervezet rendezte, amely maga is keresi hely\u00e9t, szerep\u00e9t, fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9geit az ok tat\u00e1s k\u00e9rd\u00e9seivel foglalkoz\u00f3 kutat\u00f3k vil\u00e1g\u00e1ban, az eur\u00f3 pai tudom\u00e1nyos k\u00f6z\u00e9letben, ez nem v\u00e9letlen. A z sem v\u00e9 letlen, hogy e k\u00e9rd\u00e9sek a szervezett programok vit\u00e1iban k\u00f6zvetlen\u00fcl is megjelentek, de m\u00e9g ink\u00e1bb t\u00e9m\u00e1i voltak a k\u00f6tetlen besz\u00e9lget\u00e9seknek. Mint e besz\u00e9lget\u00e9sek r\u00e9sztvev\u0151je, r\u00e1k\u00e9nyszer\u00fcltem arra, hogy gondolkozzarii az oktat\u00e1ssal \u00e9s tanul\u00e1ssal kapcsolatos magyarorsz\u00e1gi kutat\u00e1sok eur\u00f3pais\u00e1g\u00e1n \u00e9s tudom\u00e1nyoss\u00e1g\u00e1n. Ez az \u00edr\u00e1s a T\u00fcbingenben elkezdett vit\u00e1k, besz\u00e9lget\u00e9sek tov\u00e1bbgondol\u00e1sak\u00e9nt sz\u00fcletett. M\u0171faj\u00e1t tekintve szubjekt\u00edv besz\u00e1mol\u00f3 az EARLI-r\u0151l \u00e9s a konferenci\u00e1r\u00f3l. A t\u00e9nyeket, adatokat tekintve a pontoss\u00e1gra t\u00f6rekedtem, a hozz\u00e1juk f\u0171z\u00f6tt komment\u00e1r \u00e9s helyzet\u00e9rt\u00e9kel\u00e9s azonban term\u00e9szetesen csak a saj\u00e1t v\u00e9lem\u00e9nyemet t\u00fckr\u00f6zi.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A gondolkod\u00e1s m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geinek rendszere \u00e9s fejl\u0151d\u00e9se\n", "abstract": " A M\u0171vel\u0151d\u00e9si K\u00f6zl\u00f6ny novem ber 1-\u00e9n m egjelent sz\u00e1m \u00e1ban olvashat\u00f3 az Eln\u00f6ki Tan\u00e1cs t\u00f6rv\u00e9nyerej\u0171 rendelete, melynek \u00e9rtelm \u00e9ben Zs\u00e1m b\u00e9kon tan\u00ed t\u00f3k\u00e9pz\u0151 f\u0151iskola l\u00e9tes\u00fcl. A zs\u00e1mb\u00e9ki k\u00e9pz\u0151, mely kor\u00e1ban az Esztergomi Tan\u00edt\u00f3k\u00e9pz\u0151 F\u0151iskola kihelyezett tago zatak\u00e9nt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, most, szeptem/beri hat\u00e1llyal \u00f6n\u00e1ll\u00f3 lett. A rendelet a f\u0151 iskola feladat\u00e1val \u00e9s a v\u00e9gzettek k\u00e9p zetts\u00e9g\u00e9nek m eghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1val is fog lalkozik.", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az eredm\u00e9nyre orient\u00e1l\u00f3 iskola\n", "abstract": " A szerkeszt\u0151s\u00e9g cime: Budapest V., V\u00f6r\u00f6smarty t\u00e9r 1. sz. Lev\u00e9lc\u00edm: Budaoest, postafi\u00f3k 182: 1368. T elefon: 184-787 (k \u00f6 zvetlen), vagy 176-222 A kiad\u00f3hivatal cime: Budapest VI., R\u00e9vay utca 16. sz. Telefon: 116-660. Terjeszti a Magyar Posta. El\u0151fizethet\u0151 a h\u00edrlapk\u00e9zbes\u00edt\u0151 postahivatalokban, a k\u00e9zbes\u00edt\u0151kn\u00e9l \u00e9s a Posta K\u00f6zponti H\u00edrlap Irod\u00e1ban (KHI 1900 Budapest V., J\u00f3zsef n\u00e1dor t\u00e9r 1.) k \u00f6 zvetlen \u00fc lvagypostautalv \u00e1 nyon, valamint \u00e1 tutal \u00e1 ssal, a KHI 215\u201496162 p \u00e9 nzforgalmijelz \u0151sz\u00e1mra", "num_citations": "2\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Assessment of first-year university students: facilitating an effective transition into higher education\n", "abstract": " Ma m\u00e1r jobban l\u00e1tjuk, kezdetben ink\u00e1bb csak k\u00e9tked\u00e9s fogadta, hogy az ONK-k megalap\u00edt\u00e1sa, megszervez\u00e9se \u00e9s lefolytat\u00e1sa fordulatot hozott a hazai nevel\u00e9studom\u00e1nyban. Nem mintha nem lettek volna az ONK el\u0151tt is pedag\u00f3gus konferenci\u00e1k. A pedag\u00f3gus szakma h\u00edres-h\u00edrhedt volt a sok gy\u0171l\u00e9sr\u0151l, tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9sr\u0151l k\u00f6zponti t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1sr\u00f3l \u00e9s \u201cfejt\u00e1g\u00edt\u00f3kr\u00f3l\u201d, amelyeken minden rend\u0171-rang\u00fa pedag\u00f3gus t\u00f6bb-kevesebb lelkesed\u00e9ssel \u00e9s elk\u00f6telezetts\u00e9ggel vett r\u00e9szt, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ha \u201ck\u00f6zponti el\u0151ad\u00f3t\u201d siker\u00fclt megnyerni hozz\u00e1. Eg\u00e9sz foglalkoz\u00e1s n\u0151tt ki ebb\u0151l, el\u0151re \u00fctemezett \u00e9s lek\u00f6t\u00f6tt el\u0151ad\u00e1sokkal, el\u0151k\u00e9sz\u00edtett \u00e9s nem ritk\u00e1n ak\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r is elmondott prezent\u00e1ci\u00f3kkal, amelyek helysz\u00ednei legt\u00f6bbsz\u00f6r az egykori pedag\u00f3gus tov\u00e1bbk\u00e9pz\u0151 int\u00e9zetek voltak. M\u00e1s t\u00e1rsadalomtudom\u00e1nyok k\u00e9pvisel\u0151inek nagy ritk\u00e1n jutott olyan megtiszteltet\u00e9s, hogy megh\u00edvt\u00e1k valahov\u00e1 el\u0151adni\u2013mik\u00f6zben a pedag\u00f3gusok val\u00f3s\u00e1ggal d\u00fask\u00e1ltak az el\u0151ad\u00e1sok lehet\u0151s\u00e9gei vagy \u00e9ppen k\u00f6telezetts\u00e9gei k\u00f6z\u00f6tt. Nem ritk\u00e1n reprezentat\u00edv helysz\u00edneken, a tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9sre juttatott \u00e1llami p\u00e9nzek k\u00e9nyelm\u00e9vel.Amit 2000-ben\u2013az els\u0151 ONK \u00e9v\u00e9ben\u2013a nevel\u00e9studom\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151i kital\u00e1ltak, nem is eml\u00e9keztetett az egykori pedag\u00f3gus tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9sekre. Akik az ONK-t kezdem\u00e9nyezt\u00e9k, maguknak szervezt\u00e9k, mintegy \u201ealulr\u00f3l\u201d, a nevel\u00e9studom\u00e1ny berkeib\u0151l, nem pedig \u201efel\u00fclr\u0151l\u201d, az \u00e1llamigazgat\u00e1sb\u00f3l. Nem is volt k\u00f6telez\u0151 r\u00e9szt venni rajta, viszont aki r\u00e9szt akart venni, saj\u00e1t maga is el\u0151ad\u00f3v\u00e1 v\u00e1lt. Senkit nem h\u00edvtak meg r\u00e1\u2013legal\u00e1bb is form\u00e1lisan nem\u2013, mint az egykori pedag\u00f3gus tov\u00e1bbk\u00e9pz\u00e9sekre. Ezt eleinte t\u00f6bben nehezm\u00e9nyezt\u00e9k is. Nem volt hagyom\u00e1nya annak, hogy a pedag\u00f3gusok csak\u00a0\u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The internal/external frame of reference of mathematics, English, and Russian self-concepts\n", "abstract": " The internal/external (I/E) frame of reference entails high, positive association of mathematics and verbal achievements with matching academic self-concepts but negative or near-zero correlation with their nonmatching self-concepts. This study aimed to extend the traditional I/E model by contrasting the mathematics domain with two foreign languages (English and Russian). A total of 540 Azeri eighth-grade students participated in this study. Confirmatory factor analysis revealed distinct domain-specific self-concepts for two foreign languages and mathematics, indicating a negative or near-zero nonsignificant correlations between academic self-concepts and nonmatching achievement domains but high positive, significant correlation between academic self-concepts and matching achievement domains. This study revealed distinct domain-specific self-concepts for two foreign languages, indicating a negative or\u00a0\u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Ties that Bind: Correlates of Adolescents\u2019 Civic Commitments in Seven Countries\n", "abstract": " This chapter employs Walzer\u2019s definition to advance two theses about the developmental processes that undergird citizenship. First, that family values inform children\u2019s developing concepts of a political community and of their responsibilities to the public interest; second, that experiences of membership in institutions beyond the family are necessary for the social integration of young people into a political community and for their identification with a common good. It applies apply the \u201csocial contract\u201d metaphor to and examination of factors related to the development of civic commitment in adolescents. The question of how a civic ethic develops is of particular consequence to the fledgling democracies of Eastern/Central Europe. Globalization presents threats to the traditional mechanisms by which diffuse support for polities develops. Thus, it is especially important to identify the \u201cties that bind\u201d members of these new\u00a0\u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az oktat\u00e1si rendszerek evol\u00faci\u00f3ja: az iskol\u00e1n k\u00edv\u00fcli digit\u00e1lis tanul\u00e1s tart\u00f3s hat\u00e1sai\n", "abstract": " A Covid-19 vil\u00e1gj\u00e1rv\u00e1ny \u00e1ltal el\u0151id\u00e9zett rendk\u00edv\u00fcli v\u00e1ltoz\u00e1sok az \u00e9let minden ter\u00fclet\u00e9t \u00e9rin tett\u00e9k, \u00e9s pr\u00f3b\u00e1ra tett\u00e9k a k\u00f6zoktat\u00e1s alkalmazkod\u00f3k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t is. A j\u00e1rv\u00e1ny nem csup\u00e1n az oktat\u00e1s h\u00e9tk\u00f6znapjait befoly\u00e1solta, r\u00f6vidt\u00e1von minden \u00e9rintett \u00e9let\u00e9t megnehez\u00edtve, hanem egyedi helyzetet teremtett a nevel\u00e9studom\u00e1nyi kutat\u00e1s \u00e9s fejleszt\u00e9s sz\u00e1m\u00e1ra is. Az aktu\u00e1lis probl\u00e9m\u00e1k kezel\u00e9se nem csak gondokat okozott, hanem felszabad\u00edtotta a pedag\u00f3gusok kreativit\u00e1s\u00e1t, innovat\u00edv folyamatokat is ind\u00edtott el. A rendk\u00edv\u00fcli helyzet tudom\u00e1nyos ig\u00e9ny\u0171 tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1b\u00f3l pedig olyan tud\u00e1sra tehet\u00fcnk szert, ami hosszabb t\u00e1von seg\u00edti az okta t\u00e1si rendszer fejleszt\u00e9s\u00e9t.A j\u00e1rv\u00e1ny hat\u00e1sainak a becsl\u00e9s\u00e9vel, sokan sokf\u00e9le form\u00e1ban foglalkoznak. Az egyik f\u0151 k\u00e9r d\u00e9sk\u00f6r term\u00e9szetesen az iskol\u00e1n k\u00edv\u00fcli tanul\u00e1s, a t\u00e1voktat\u00e1s, az info-kommunik\u00e1ci\u00f3s esz k\u00f6z\u00f6k alkalmaz\u00e1sa. Am\u00edg azonban a h\u00e9tk\u00f6znapokban a f\u0151 figyelem arra ir\u00e1nyul, mik\u00e9ppen lehet a digit\u00e1lis \u00e1t\u00e1ll\u00e1ssal min\u00e9l jobban fenntartani a hagyom\u00e1nyos \u00e9rtelemben vett tan\u00edt\u00e1st, a kutat\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra alapvet\u0151 feladat annak megmutat\u00e1sa, mire lehet m\u00e9g a digit\u00e1lis eszk\u00f6z\u00f6 ket haszn\u00e1lni. A mostani, a megszokott\u00f3l alapvet\u0151en elt\u00e9r\u0151 tanul\u00e1si helyzetek alkalmat ad nak arra is, hogy \u00fajragondoljuk az iskolai oktat\u00e1s c\u00e9ljait \u00e9s feladatait.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Report on ICT in education in hungary\n", "abstract": " Hungary is located in Central Europe with an area of 93,000\u00a0km2. Budapest is the largest city in the country; it is also the capital. According to the latest census, the current population was 9,804,000 in 2016. Since 2011, the population had decreased by 134,000. The younger, active population dropped the most in the last decade: in 2016, there were 26,000 fewer children and 144,000 more 65-year-olds and older in the country than in 2011. Hungary is an ethnically homogeneous country; the largest minority groups are the Romani people (3.1%) and Germans (1.3%). More than half of Hungarians are Roman Catholic (52.9%; Census Report 2011, 2016).", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Separating the disciplinary, application and reasoning dimensions of learning: the power of technology-based assessment\n", "abstract": " The aim of this study was to show how technology-based assessment can support personalized learning. The paper outlines the theoretical foundations and realizations of an online assessment system, eDia, which was designed to provide students and teachers regular feedback from the beginning of schooling to the end of the six years of primary education. The three-dimensional theoretical model of knowledge separates the reasoning, application and content aspects of learning. The eDia system contains almost 20,000 innovative (multimedia-supported) tasks in reading, mathematics and science, developed in the three-dimensional approach. The sample for the experimental study was drawn from first- to sixth-grade students (aged 7 to 12) in Hungarian primary schools. There were 505 classes from 134 schools (N\u2009=\u200910,737) in the sample. Results empirically confirmed that: (1) technology-based\u00a0\u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A j\u00f6v\u0151 elv\u00e1r\u00e1sai \u00e9s a tud\u00e1s min\u0151s\u00e9ge\n", "abstract": " Hossz\u00fa ideje foglalkozom azzal, hogy milyen tud\u00e1sra lesz sz\u00fcks\u00e9ge a j\u00f6v\u0151 gener\u00e1ci\u00f3inak. Ezzel a k\u00e9rd\u00e9ssel szorosan \u00f6sszef\u00fcgg az a probl\u00e9ma is, hogy hogyan lehet megragadni a tud\u00e1s min\u0151s\u00e9g\u00e9t, mik\u00e9ppen tudjuk m\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tenni a tud\u00e1snak azokat a saj\u00e1toss\u00e1gait, ame lyek az \u00e9rt\u00e9k\u00e9t, min\u0151s\u00e9g\u00e9t jellemzik. A k\u00f6vetkez\u0151kben1ezekr\u0151l a probl\u00e9m\u00e1kr\u00f3l szeretn\u00e9k \u00e1tfog\u00f3 k\u00e9pet adni, els\u0151sorban a saj\u00e1t kutat\u00e1saink eredm\u00e9nyei alapj\u00e1n, illetve olyan progra mokat felid\u00e9zve, amelyekben r\u00e9szt vettem.A j\u00f6v\u0151 elv\u00e1r\u00e1sai mindig foglalkoztatt\u00e1k a kutat\u00f3kat, nem csak az oktat\u00e1st tanulm\u00e1nyoz\u00f3 \u00e9s fejleszt\u0151 szakembereket, hanem a t\u00e1gabb tudom\u00e1nyos k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyt is. Ennek illusztr\u00e1l\u00e1 s\u00e1ra v\u00e1lasztottam mott\u00f3ul egyetem\u00fcnk egy kor\u00e1bbi professzor\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 id\u00e9zetet:\u201eOlyan les% a j\u00f6v\u0151, amilyen a\\iskol\u00e1ja\u201d. Ezt a gondolatot annyira gyakran id\u00e9zz\u00fck, hogy tal\u00e1n m\u00e1r nem is figyel\u00fcnk a m\u00e9lyebb jelent\u00e9s\u00e9re, \u00e9s nem fontoljuk meg, hogy vajon t\u00e9nyleg egyet\u00e9rthet\u00fcnk-e vele. Ha belegondolunk, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen, ha ismerj\u00fck azokat az adatokat, amelyek a mai iskola teljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9t jellemzik, kicsit meg is rettenhet\u00fcnk. Val\u00f3ban olyan lesz a j\u00f6v\u0151, mint a ma iskol\u00e1ja?", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Internet-based development of thinking skills in young schoolchildren\n", "abstract": " In this paper we compare face-to-face and Internet-based development of inductive reasoning under various conditions and research designs to compare the efficacy of using the same training tasks in various gaming environments. In the first, computerbased scenario, children were able to communicate with each other and share their opinions. In the second case, they were only able to ask a supervisor. In the third case, the playful training material was embedded in a Pac-Man-like frame game. The fourth situation included avatar-based feedback as well. The samples for the study were drawn from children in Years 1 and 2 (Nexp_FF= 90, Nexp_CB= 121, Ncontrol= 128). The effectiveness of the training was measured with an inductive reasoning test (Cronbach\u2019s?=. 84). The main structure of the training was based on Klauer\u2019s model of inductive reasoning. Results indicated that both face-to-face and computer\u00a0\u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A term\u00e9szettudom\u00e1nyi online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteinek elm\u00e9leti h\u00e1ttere\n", "abstract": " A fejezet c\u00e9lja a k\u00f6tet koncepci\u00f3j\u00e1nak, a tartalmi keretek elm\u00e9leti h\u00e1tter\u00e9nek bemutat\u00e1sa. El\u0151sz\u00f6r a term\u00e9szettudom\u00e1nyos nevel\u00e9s feladatainak v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t tekintj\u00fck \u00e1t a t\u00e1rsadalmi, gazdas\u00e1gi v\u00e1ltoz\u00e1sok t\u00fckr\u00e9ben, majd bemutatjuk a term\u00e9szettudom\u00e1nyi tud\u00e1s online m\u00e9r\u00e9s\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9geit, a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-alap\u00fa feladatok jellemz\u0151it. Ezt k\u00f6vet\u0151en ismertetj\u00fck a term\u00e9szettudom\u00e1nyi tud\u00e1s diagnosztikus m\u00e9r\u00e9s\u00e9nek szempontjait, kiemelve a m\u00e9r\u00e9s pszichol\u00f3giai, alkalmaz\u00e1si \u00e9s diszciplin\u00e1ris dimenzi\u00f3j\u00e1t.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek az iskola kezd\u0151 szakasz\u00e1ban\n", "abstract": " Online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek az iskola kezd\u0151 szakasz\u00e1ban OKTAT\u00c1SKUTAT\u00d3 \u00c9S FEJLESZTO INT\u00c9ZET ONLINE DIAGNOSZTIKUS M\u00c9R\u00c9SEK AZ ISKOLA KEZD\u00d4 SZAKASZ\u00c1BAN Csap\u00f3 Ben\u0151\u2022 Zsolnai A nik\u00f3 (szerk.) Szerkesztette: Csap\u00f3 Ben\u0151\u2022 Zsolnai Anik\u00f3 Page 2 ONLINE DIAGNOSZTIKUS M\u00c9R\u00c9SEK AZ ISKOLA KEZD\u0150 SZAKASZ\u00c1BAN Page 3 Page 4 ONLINE DIAGNOSZTIKUS M\u00c9R\u00c9SEK AZ ISKOLA KEZDO SZAKASZ\u00c1BAN Szerkesztette Csap\u00f3 Ben\u0151 \u00e9s Zsolnai Anik\u00f3 Oktat\u00e1skutat\u00f3 \u00e9s Fejleszt\u0151 Int\u00e9zet Budapest Page 5 Szerz\u0151k: Asztalos Kata, Bab\u00e1ly Bernadett, B. N\u00e9meth M\u00e1ria, Csap\u00f3 Ben\u0151, Hab\u00f3k Anita, H\u00f3di \u00c1gnes, Hricsovinyi Julianna, J\u00f3zsa Kriszti\u00e1n, K\u00e1rp\u00e1ti Andrea, Kasik L\u00e1szl\u00f3, Kiny\u00f3 L\u00e1szl\u00f3, Korom Erzs\u00e9bet, Moln\u00e1r Gy\u00f6ngyv\u00e9r, Nagy J\u00f3zsef, Nagy L\u00e1szl\u00f3n\u00e9, Nagy Zsuzsanna, P\u00e1sztor Attila, P\u00e1sztor-Kov\u00e1cs Anita, Pluh\u00e1r Zsuzsa, Simon T\u00fcnde, Somin\u00e9 Hrebik Olga, Szenczi Be\u00e1ta, Th\u00e9kes Istv\u00e1n, \u2026", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteinek elm\u00e9leti h\u00e1ttere\n", "abstract": " Els\u0151 fejezet\u00fcnk c\u00e9lja a k\u00f6tet koncepci\u00f3j\u00e1nak, a tartalmi keretek elm\u00e9leti h\u00e1tter\u00e9nek bemutat\u00e1sa. A k\u00f6vetkez\u0151kben ismertetj\u00fck az olvas\u00e1s fogalm\u00e1nak, jelens\u00e9g\u00e9nek \u00e9s jelent\u0151s\u00e9g\u00e9nek alakul\u00e1s\u00e1t, majd pedig az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek az online m\u00e9r\u00e9s\u00e9nek saj\u00e1toss\u00e1gait tekintj\u00fck \u00e1t. Ezt k\u00f6vet\u0151en bemutatjuk az olvas\u00e1s-sz\u00f6veg\u00e9rt\u00e9s dimenzi\u00f3inak azokat az elemeit, amelyek a k\u00f6tet szerkeszt\u00e9se, \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sa sor\u00e1n elm\u00e9leti alapul szolg\u00e1ltak.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A matematika online diagnosztikus m\u00e9r\u00e9sek tartalmi kereteinek elm\u00e9leti alapjai\n", "abstract": " A matematikai tud\u00e1s online diagnosztikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek bemutat\u00e1s\u00e1t egyr\u00e9szt kor\u00e1bbi, m\u00e9g nem kifejezetten technol\u00f3giaalap\u00fa \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sre fokusz\u00e1l\u00f3 k\u00f6tet\u00fcnk h\u00e1rom elm\u00e9leti fejezet\u00e9re alapoztuk (Nunes \u00e9s Csap\u00f3, 2011; Cs\u00edkos \u00e9s Verschaffel, 2011; Szendrei \u00e9s Szendrei, 2011), m\u00e1sr\u00e9szt az \u00e1tdolgoz\u00e1s sor\u00e1n figyelembe vett\u00fck, hogy a m\u00e9r\u00e9sekre online rendszerben ker\u00fcl sor. A p\u00e9ldafeladatok kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl az eDia platformb\u00f3l sz\u00e1rmaznak, ez\u00e1ltal is demonstr\u00e1lva a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-alap\u00fa tesztel\u00e9s ny\u00fajtotta lehet\u0151s\u00e9geket \u00e9s el\u0151ny\u00f6ket. Az \u00e1tdolgozott tartalmi keretek rem\u00e9nyeink szerint nem csup\u00e1n a szak\u00e9rt\u0151k sz\u0171kebb k\u00f6r\u00e9nek \u00e9s a feladat\u00edr\u00f3knak munk\u00e1j\u00e1t seg\u00edtik, hanem valamennyi tan\u00edt\u00f3 \u00e9s matematikatan\u00e1r haszonnal forgatja majd a k\u00f6tetet. E fejezet c\u00e9lja, hogy a h\u00e1rom \u00e9rt\u00e9kel\u00e9si dimenzi\u00f3 szerint tagolt r\u00e9szletes tartalmi keretek felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1hoz n\u00e9gy szempont szerint ny\u00fajtson t\u00e1mpontot. Megmutatjuk, mik\u00e9nt haszn\u00e1ltuk a nemzetk\u00f6zi kutat\u00e1sok eredm\u00e9nyeit, mely hazai forr\u00e1sm\u0171vekre t\u00e1maszkodtunk, \u00e9s hogyan \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtett\u00fck a tartalmi keretek le\u00edr\u00e1s\u00e1ban a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-alap\u00fa tesztel\u00e9si k\u00f6rnyezet lehet\u0151s\u00e9geit \u00e9s kih\u00edv\u00e1sait.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Diagnostic assessment frameworks for reading: Theoretical foundations and practical issues\n", "abstract": " This chapter serves the purpose of creating a link between the previous three theoretical chapters and the detailed content descriptions given in the next part of this volume. We further provide a characterisation of the genre of frameworks and discuss the factors justifying our choice of solutions.Chapter 1 gave an overview of international research findings related to the cultivation of reading skills and to the role of literacy in general, approached mostly from the perspective of developmental and cognitive psychology. Chapter 2 looked at reading acquisition from a social and cultural point of view with the focus, once again, on international re-", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Thinking Skills and Creativity\n", "abstract": " Article history: Received 22 July 2011", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A diagnosztikus matematika felm\u00e9r\u00e9sek r\u00e9szletes tartalmi kereteinek kidolgoz\u00e1sa\n", "abstract": " Ennek a fejezetnek az a f\u0151 funkci\u00f3ja, hogy kapcsolatot teremtsen az el\u0151z\u0151 h\u00e1rom elm\u00e9leti fejezet \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 r\u00e9szben bemutat\u00e1sra ker\u00fcl\u0151 r\u00e9szletes tartalmi le\u00edr\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt. Itt foglalkozunk tov\u00e1bb\u00e1 a tartalmi keretek m\u0171faji saj\u00e1toss\u00e1gaival, \u00e9s bemutatjuk azokat a megfontol\u00e1sokat, amelyek az \u00e1ltalunk alkalmazott megold\u00e1sokat indokolj\u00e1k. Az els\u0151 k\u00e9t fejezet a nemzetk\u00f6zi kutat\u00e1sok alapj\u00e1n v\u00e1zolta fel a matematikai gondolkod\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9vel \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban a matematika gondolkod\u00e1sfejleszt\u0151 szerep\u00e9vel kapcsolatos eredm\u00e9nyeket, els\u0151sorban a fejl\u0151d\u00e9sl\u00e9lektani megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s alapj\u00e1n. A m\u00e1sodik fejezet a matematikatan\u00edt\u00e1s k\u00fcls\u0151 c\u00e9ljai fel\u0151l k\u00f6zel\u00edtette meg a probl\u00e9m\u00e1t, ugyancsak a nemzetk\u00f6zi tudom\u00e1nyos eredm\u00e9nyek felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val. A harmadik fejezetben m\u00e1r megjelentek a magyar k\u00f6zoktat\u00e1s hagyom\u00e1nyai, tantervi adotts\u00e1gai, \u00e9s felsejlett az a gyakorlat is, amelyhez a diagnosztikus rendszert illeszteni kell. Ezekb\u0151l m\u00e1r l\u00e1that\u00f3 az egyik megoldand\u00f3 feladat is: \u00fagy kell a tudom\u00e1ny \u00e9lvonal\u00e1nak eredm\u00e9nyeit adapt\u00e1lni, hogy azok mind az egy\u00e9ni tanul\u00f3kra, mind pedig az oktat\u00e1si rendszer eg\u00e9sz\u00e9re a lehet\u0151 legnagyobb fejleszt\u0151 hat\u00e1st gyakorolhass\u00e1k.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The impact of inductive reasoning on educational achievements\n", "abstract": " Methods This analysis utilizes the data of the Hungarian Educational Longitudinal Program (HELP) which was launched in 2003 in three cohorts. Representative samples of students entering grade 1, 5 and 9 were selected from the school populations of Hungary. The initial sizes of the samples were 5286, 3881 and 3131 respectively. Students' achievements at a variety of curricular and general cognitive domains were assessed at the end of the school years by paper-and-pencil tests; furthermore, questionnaires were administered to collect data about students' affective characteristics and social backgrounds. In this analysis, the results of an inductive reasoning test (composed of number series, number analogy and word analogy tasks), a problem solving test, a test for application of science knowledge, and reading in English as a second language will be used.Analysis and results Several correlation coefficients were computed for analyzing the relationship between inductive reasoning and later cognitive achievements. An inductive reasoning test was administered to the youngest sample at the end of grade 4, and a mathematics test at grade 6. The correlation between them was. 56 (n= 3306). When the relationship was controlled for mothers' highest qualification, the partial correlation still remained high,. 5.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A k\u00e9pess\u00e9gfejleszt\u00e9s ir\u00e1nyzatai \u00e9s m\u00f3dszerei\n", "abstract": " Sipos Lajos: Befejezetlen tal\u00e1lkoz\u00e1s a nyelvi, irodalmi, kommunik\u00e1ci\u00f3s programmal 57 R\u00e9thy Endre: A \u201eZsolnai-jelens\u00e9g\" egy k\u00f6nyvkiad\u00f3s szem\u00e9vel 65 K\u00e1rp\u00e1ti Andrea: A z \u00c9KP program jelent\u0151s\u00e9ge a magyar vizu\u00e1lis nevel\u00e9s meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ban 7 2 Kov\u00e1cs Lajos: A z alkot\u00f3 gyerekember keres\u00e9s\u00e9nek pedag\u00f3gi\u00e1j\u00e1r\u00f3l 7 7 Orosz S\u00e1ndor: E gy \u00fatit\u00e1rs szem\u00e9vel-objekt\u00edvan 8 1 Zsolnai J\u00f3zsefre: Adatok a NYIK t\u00f6rt\u00e9net\u00e9b\u0151l 8 6", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "\u00c9rt\u00e9kel\u00e9s az iskol\u00e1ban \u00e9s az oktat\u00e1s min\u0151s\u00e9gi fejleszt\u00e9se\n", "abstract": " Ha az oktat\u00e1si rendszer min\u0151s\u00e9gi fejleszt\u00e9s\u00e9r\u0151l besz\u00e9l\u00fcnk, mindenekel\u0151tt azon kell elgondolkodnunk, milyen is a j\u00f3 iskola. Mit \u00e9rt\u00fcnk azon, hogy egy iskola j\u00f3l m\u0171k\u00f6dik? Mit \u00e9rt\u00fcnk azon, hogy az oktat\u00e1s, a nevel\u00e9s megfelel\u0151 sz\u00ednvonal\u00fa egy az iskol\u00e1ban? A k\u00e9rd\u00e9sre sokf\u00e9le ir\u00e1nyb\u00f3l elindulva adhatunk v\u00e1laszt, kiindul\u00e1sk\u00e9nt \u00e9rdemes a fontosabb n\u00e9z\u0151pontokat \u00e1ttekinten\u00fcnk.Az egyik lehets\u00e9ges megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s a fogyaszt\u00f3k, a kliensek szemsz\u00f6g\u00e9b\u0151l vizsg\u00e1lja a min\u0151s\u00e9get, \u00e9s a fogyaszt\u00f3k, eset\u00fcnkben a sz\u00fcl\u0151k \u00e9s a tanul\u00f3k el\u00e9gedetts\u00e9g\u00e9b\u0151l vezeti le a min\u0151s\u00e9g krit\u00e9riumait. Term\u00e9szetesen nagyon fontos, hogy a tanul\u00f3k j\u00f3l \u00e9rezz\u00e9k magukat az iskol\u00e1ban, \u00e9s a sz\u00fcl\u0151k is \u00fagy \u00e9rezz\u00e9k, hogy az adott iskola j\u00f3l szolg\u00e1lja gyermek\u00fck tan\u00edt\u00e1s\u00e1val kapcsolatos elv\u00e1r\u00e1saikat. De a laikus k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyre val\u00f3 hagyatkoz\u00e1s nem igaz\u00edt el benn\u00fcnket abban a tekintetben, hogy milyen m\u00f3don kellene az iskol\u00e1kat fejleszteni, hogy azok val\u00f3ban j\u00f3l m\u0171k\u00f6djenek. Az iskolai oktat\u00e1s-nevel\u00e9s min\u0151s\u00e9g\u00e9nek ezt a szeml\u00e9let\u00e9t er\u0151sen befoly\u00e1solja a fogyaszt\u00f3i t\u00e1rsadalmak ipari termel\u00e9s\u00e9nek anal\u00f3gi\u00e1ja. \u00dajabban n\u00e1lunk forgalomba ker\u00fcltek olyan leegyszer\u0171s\u00edt\u0151 elgondol\u00e1sok, amelyek az iskolai min\u0151s\u00e9gbiztos\u00edt\u00e1s probl\u00e9m\u00e1j\u00e1t is egyszer\u0171en a fogyaszt\u00f3 megel\u00e9gedetts\u00e9g\u00e9nek vizsg\u00e1lat\u00e1ra sz\u0171k\u00edten\u00e9k le.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Converging aims and diverging means of teaching thinking: An epilogue\n", "abstract": " Education, one of the most ancient human enterprises, aims at cultivating children's minds. However, throughout the long history of organized education, there have been different views of what this aim really means and how it can best be achieved. In the second half of this century, there has been a growing emphasis on those aspects of cultivating the mind that enable learners to manage, process, organize and apply the information they acquire. Teaching thinking is one of the umbrella-keywords under which the research into this problem seems to find its place, but there are a number and classical or recently emerging areas of research that are also aimed at the same target. When we attempt to review the main research trends in this field and the related areas, all efforts initially appear to point in the same direction. If they deal with knowledge, procedural components are emphasized, and the quality of students' knowledge is characterized by how well is it organized, and how easily it can be mobilized in new situations. If students' school learning is studied, meaningfulness and understanding are central issues; students' potential to learn is to be improved or their learning strategies are to be developed. This apparent convergence of the broad aims of research and development diminishes if the", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "The validity of school knowledge\n", "abstract": " Cultivating the mind or, in other words, developing higher order cognitive skills and transmitting applicable knowledge have always been declared to be primary goals of school education. However, one of the most frequent criticisms of school instruction is that these goals have seldom been attained. Both the difficulties of operationaiizing the goals and the insufficiency of the teaching methods have been broadly discussed in the literature. The efforts of those reformers who have been trying to focus school instruction on improving thinking abilities were often oppressed by the overwhelming facts and figures that were poured into the subject matters. In this century, especially in the sciences and mathematics, the amount of knowledge transmitted in school increased significantly and students demonstrate impressive achievement when their knowledge is measured in the school context. On the other hand, a large portion of what students have mastered in school is \u201einert\" knowledge that can rarely be utilised in contexts different from the one in which it was learned.Several cross-national studies revealed that the achievements of Hungarian students were amongst the highest when their science knowledge was compared. The best results were measured in the mid 1980s, when science and mathematics achievements of 14-year-olds were especially high (see KEEVES 1992). However, several other experiences indicated that students' knowledge was not outstanding at all when the application of knowledge and their reasoning skills were considered.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A tan\u00e1ri alapk\u00e9pz\u00e9s \u00e9s a posztgradu\u00e1lis pedag\u00f3giai k\u00e9pz\u00e9s a JATE Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9n\n", "abstract": " A tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s reformj\u00e1t a JATE pedag\u00f3giai \u00e9s pszichol\u00f3giai tansz\u00e9kein 1990-ben kezdt\u00fck el, \u00e9s 1993 v\u00e9g\u00e9re alakulnak ki az \u00faj rendszer keretei. Az \u00e1talak\u00edt\u00e1s k\u00e9t f\u0151 ir\u00e1nya a k\u00e9pz\u00e9s szerkezet\u00e9nek \u00e9s tartalm\u00e1nak a meg\u00faj\u00edt\u00e1sa volt. Ez az a k\u00e9t ter\u00fclet, ahol a kit\u0171z\u00f6tt c\u00e9lok megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ban a legmesszebb jutottunk, \u00e9s b\u00e1r neh\u00e9zs\u00e9gek mellett \u00e9s sz\u00e1mos hi\u00e1nyoss\u00e1ggal k\u00fcszk\u00f6dve, de m\u0171k\u00f6dik az \u00faj rendszer. A reform harmadik ir\u00e1ny\u00e1nak a szervezeti keretek \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t tartjuk. B\u00e1r a jelenlegi rendszerben alig van re\u00e1lis lehet\u0151s\u00e9g a szervezeti keretek \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1ra, e t\u00e9ren is t\u00f6bb javaslatot fo galmaztunk meg.A tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9sen a k\u00f6vetkez\u00f3Tcben csak a tan\u00e1ri alapk\u00e9pz\u00e9st, pontosabban a pszi chol\u00f3giai \u00e9s pedag\u00f3giai elm\u00e9leti k\u00e9pz\u00e9st fogom \u00e9rteni, ugyanis ezek azok a t\u00e1rgyak, amelyek ter\u00e9n korl\u00e1tozottan b\u00e1r, de \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthet\u0151 a pedag\u00f3giai \u00e9s pszichol\u00f3giai tan sz\u00e9kek szuverenit\u00e1sa. A tan\u00e1rk\u00e9pz\u00e9s egy\u00e9b ter\u00fcleteit csak nagyon k\u00f6zvetett m\u00f3don tudjuk befoly\u00e1solni.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A gondolkod\u00e1s m\u0171veleti k\u00e9pess\u00e9geinek fejleszt\u00e9se\u2013A k\u00eds\u00e9rlet eredm\u00e9nyei\n", "abstract": " Terjeszti a Magyar Posta. El\u0151fizethet\u0151 b\u00e1rmely h\u00edrlapk\u00e9zbes\u00edt\u0151 postahi vataln\u00e1l, a Posta h\u00edrlap\u00fczleteiben \u00e9s a H\u00edrlapel\u0151fizet\u00e9si \u00e9e Lapell\u00e1t\u00e1si Irod\u00e1n\u00e1l (HELIR, Budapest XIII., Lehel u. 10/a. 1900) k\u00f6zvetle n\u00fcl vagy postautalv\u00e1nyon, valamint \u00e1tutal\u00e1s sal a HELIR 215-96 162 p\u00e9nzforgalmi jelz\u0151sz\u00e1ml\u00e1ra. El\u0151fizet\u00e9si d\u00edj f\u00e9l \u00e9vre 288 Ft, eg\u00e9sz \u00e9vre 576 Ft. Megjelenik havonk\u00e9nt.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Social Change and the View of Students on Life Perspectives.\n", "abstract": " The peaceful transition of the political systems in Central Europe created a rather unique and contradictory situation. While these nations reached one of their long-term aims, a greater level of independence and freedom, in everyday life there are few signs of positive changes; in fact life has become even harder. In this socio-political context data were collected on how students cope with the contradictions of the transitional process. In the framework of a larger study, high-school students and their mothers were asked about their views on some consequences of the socio-political change. Results show that both students and their mothers are more pessimistic concerning the next few years than about the long term, and mothers think the coming years will be even harder than the students do. For the long term expectations, mothers' and students' answers are closer to each other. No significant correlations were found between the answers of students and mothers, thus the beliefs and views of students about the consequences of the transition are not determined by their family, rather they are influenced by other factors.(Author)", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "Students' Opinions about the Changes in the Educational System.\n", "abstract": " The change of the political system in Hungary stimulates a great deal of discussion about the consequent modification of the educational system. Almost every aspect of schooling is to be changed: the content of teaching, the basic structure of public education, the decision-making system, the dependency relationships, etc. Within this context we examined how the students perceive the changes around them. During the spring of 1990, 252 eleventh grade high-school students, their mothers and 70 math teachers were interviewed about the planned educational reforms. This paper presents data on their answers concerning some of the most critical aspects of the changes (eg the role of the ideology, the Churches, establishing private schools, decentralizing the curriculum). Results show that each of the three groups support the planned changes. In general, teachers are the most active proponents of the coming reforms and mothers are the most reluctant. No significant correlation was found between students' and mothers' answers.(Author)", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}
{"title": "A rajzk\u00e9szs\u00e9g fejletts\u00e9g\u00e9nek vizsg\u00e1lata k\u00f6z\u00e9piskolai tanul\u00f3kn\u00e1l\n", "abstract": " A rajzk\u00e9szs\u00e9g fejletts\u00e9g\u00e9nek vizsg\u00e1lat\u00e1t a JATE Pedag\u00f3giai Tansz\u00e9k\u00e9nek ir\u00e1nyit\u00e1s\u00e1val foly\u00f3 egys\u00e9ges alap\u00fa k\u00f6z\u00e9piskolai kis\u00e9rlet keret\u00e9ben v\u00e9gezt\u00fck. A kis\u00e9rlet sor\u00e1n sz\u00fcks\u00e9g van a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9pz\u00e9si form\u00e1kban r\u00e9sztvev\u0151 tanul\u00f3k fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Mivel a tantervek, tananyagok is a kis\u00e9rleti t\u00e9nyez\u0151kh\u00f6z tartoznak, az \u00e9rv\u00e9nyes \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sra a tananyagt\u00f3l f\u00fcggetlen, vagy a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tananyagok k\u00f6z\u00f6s r\u00e9szeire \u00e9p\u00fcl\u0151\" \u00e9rt\u00e9kel\u0151 eszk\u00f6z\u00f6k alkalmasak. Els\u0151sorban a tud\u00e1s alapvet\u0151, k\u00e9szs\u00e9g, k\u00e9pess\u00e9g jelleg\u0171 \u00f6sszetev\u0151it \u00e9rdemes megvizsg\u00e1lni, \u00f6sszehasonl\u00edtani. A tud\u00e1s ilyen tipusu \u00f6sszetev\u0151j\u00e9nek tekinthet\u0151 a rajzk\u00e9szs\u00e9g is.", "num_citations": "1\n", "authors": ["1036"]}